<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<text>

Туминэ, прекрасную, белокурую дочь 
	<ps>севера</ps>
	, 
	<ps>привёз её милый на южный берег Крыма</ps>
	, 
	<ps>туда, где море ласково жмётся к земле</ps>
	, 
	<ps>где благоухают розы и цветут магнолии</ps>
	. 

Больною, измученною грудью жадно пила Туминэ этот воздух, 
	<ps>лившийся с гор</ps>
	, и тепло, 
	<ps>лившееся с неба</ps>
	. 


	<ts>Была весна</ts>
	. 


	<ps>В развесистых платанах</ps>
	 пели соловьи, 
	<ps>в лавровых кустах</ps>
	 без умолку звенели цикады, 
	<ps>в воздухе</ps>
	 было душно от аромата расцветающих роз, а звёзды сверкали 
	<ps>в тёмном небе</ps>
	, как крупные брильянты 
	<ps>на чёрном бархате</ps>
	 и, казалось, были 
	<ps>близко-близко от земли</ps>
	. 


	<ms>Когда же розовое зарево восхода золотило небо, море и горы</ms>
	, казалось, что 
	<ps>во всей природе</ps>
	 наступал весёлый, ликующий праздник. 
	<ps>Скаты гор</ps>
	 казались совершенно белыми от цветущих персиковых деревьев, и 
	<ps>на этом белоснежном ковре</ps>
	 то там, то здесь, как разбросанные розы, алели цветущие абрикосы. 
	<ps>Рощи</ps>
	 сверкали изумрудною зеленью, а цветы с дрожащими на их лепестках каплями росы казались убранными в драгоценные камни. 

Тихо и лазурно было 
	<ps>море</ps>
	. 

— Видишь, как хорош 
	<ps>юг</ps>
	! — говорил Туминэ её милый. — Вспомни, что теперь делается 
	<ps>на твоём бедном севере</ps>
	! 

Туминэ глядела 
	<ps>на всю эту картину ликующей, расцветающей природы</ps>
	, и тихое чувство какой-то затаённой грусти закрадывалось ей в душу. 

Так бедная девушка, выйдя замуж за богача, смотрит 
	<ts>наутро</ts>
	 на 
	<ps>окружающую её роскошь и блеск</ps>
	, на дорогие кружева, на бархат, атлас, пушистые ковры и роскошные занавесы. 

И чудится ей 
	<ps>другая комната</ps>
	, скромная, бедная, с белыми коленкоровыми занавесками и маленьким ковром, 
	<ps>где она поселилась с милым и дорогим человеком, которого любила когда-то</ps>
	. 

И кажется, будто 
	<ps>здесь, среди этой роскоши</ps>
	, всякое кружево, бархат, ковёр — всё смеётся над бедностью и убожеством 
	<ps>того уголка</ps>
	 и оскорбляет самую чистую и дорогую память сердца. 

И слёзы навёртываются на глаза бедной девушки… 


	<ps>В ложбинах и оврагах</ps>
	 ещё белеет снег, а уж 
	<ps>на пригорках</ps>
	 улыбаются голубые подснежники, шумят ручьи, сильнее пригревает солнце, радостно зеленеет маленькая чахлая травка, пухнут и наливаются почки, весело кричат грачи, а 
	<ps>с вышины лазурного неба</ps>
	, словно серебряный колокольчик, льётся песнь жаворонка. 

И кажется Туминэ, что ликующая, торжествующая 
	<ps>природа юга</ps>
	 смеётся над скромными радостями её 
	<ms>родной, северной весны</ms>
	. 

И тихое чувство грусти закрадывается ей в душу. 

А 
	<ts>
		когда отцвели и опали цветы, потемнела нежная зелень, 
		<ps>в воздухе</ps>
		 стало душно и знойно, 
		<ps>море</ps>
		 засверкало 
		<ts>с утра до вечера</ts>
		 нестерпимым золотым блеском
	</ts>
	, Туминэ, сидя 
	<ps>на своей увитой плющом террасе</ps>
	, 
	<ts>по целым дням</ts>
	 думала 
	<ps>о далёком севере</ps>
	. 

Ей чудилось матовое золото нив и 
	<ps>тенистые рощи, полные таинственного полумрака</ps>
	. 

Старые высокие сосны приветливо кивали ей своими вершинами и манили её 
	<ps>в свою тень</ps>
	. 

Кругом кипели жизнь и движение. 


	<ps>В траве</ps>
	 неумолчно трещали кузнечики, 
	<ps>в воздухе</ps>
	 гудели жуки и шмели, 
	<ps>в прохладном лесу</ps>
	 перекликались птицы. А 
	<ps>тут</ps>
	 замерло всё, спаленное, выжженное отвесными лучами солнца. 

Ни звука ни ветерка. 

Всё куда-то попряталось и убежало. Лишь 
	<ps>на бесплодных гранитных валунах</ps>
	 дремали разноцветные ящерицы, то открывая, то закрывая свои маленькие, умные глазки. 

Словно всё заснуло, замерло, умерло кругом, и одни маленькие, умные ящерицы остались сторожить 
	<ps>этот спаленный и выжженный мир</ps>
	. 

А 
	<ps>море</ps>
	, словно золотая кольчуга, сверкало своим нестерпимым блеском, застывшее в своём вечном великолепии. Туминэ задыхалась 
	<ps>в этом золотом, знойном воздухе</ps>
	, чувство тоски всё росло и росло и разрывало её бедную, больную, впалую грудь. 

— 
	<ps>Домой! Домой!</ps>
	 — шептала она, а милый отвечал на это поцелуями. 

— Подожди, 
	<ts>скоро настанет благодатная осень</ts>
	. 

Но и 
	<ts>осень</ts>
	 не принесла ничего, кроме тоски 
	<ps>по далёком севере</ps>
	. 


	<ts>Эта пышная, роскошная осень в неурочное время</ts>
	 производила впечатление вакханалии 
	<ts>в Страстную пятницу</ts>
	. 

Было что-то развратное в 
	<ts>этой запоздавшей осени</ts>
	, с её изобилием плодов, всё ещё 
	<ts>летним</ts>
	 блеском солнца, с зеленью, которая ни за что не хотела желтеть, и розами, которые всё ещё расцветали 
	<ps>среди бедных, поблекших, завядших цветов</ps>
	. 

Словно старая женщина не хочет сдаваться перед натиском времени, всё ещё молодится и торопится прожечь остаток старческих дней. 

Туминэ милей была 
	<ms>холодная, строгая осень родного севера</ms>
	, с её унылыми дождями, жёлтыми листьями и проблесками солнца, которые появляются редко, как улыбка на устах женщины, кающейся и оплакивающей порывы и прегрешения молодости… 

Туминэ утомил 
	<ps>этот слишком затянувшийся пир</ps>
	. 

Она 
	<ps>слегла</ps>
	 и не выходила уже 
	<ps>из дома</ps>
	. 
	<ps>За окном</ps>
	 тоже моросил мелкий дождик и бушевало 
	<ps>тёмное море</ps>
	. 

Но зато 
	<ps>на севере</ps>
	… Там белой пеленой сверкали 
	<ts>теперь</ts>
	 
	<ps>поля</ps>
	, и ничто не возмущало священной тишины. 


	<ts>По целым дням</ts>
	, 
	<ps>отвернувшись к стене</ps>
	, думала Туминэ об 
	<ps>этих белых полях</ps>
	, и ей казалось, что одна струя свежего морозного воздуха, ворвавшись в её больную, исстрадавшуюся грудь, наполнит всю её радостью, жизнью, весельем. 

Она видела уже эту 
	<ps>безбрежную белую пелену</ps>
	, сверкающую на солнце, и ей казалось, что стоит 
	<ps>повернуться и взглянуть в окно</ps>
	, и она увидит, вместо 
	<ps>серой и грязной картины</ps>
	, 
	<ps>далёкое белое поле</ps>
	 и опушённую инеем берёзу. 

Так думала она, 
	<ts>когда однажды утром</ts>
	, 
	<ps>повернувшись к окну</ps>
	, вся задрожала от радости. 

— Милый! Милый! Смотри! 


	<ps>В воздухе</ps>
	 летали, кружились и падали 
	<ps>на землю</ps>
	 белые снежинки, пышным убором покрывая жёлто-бурую вымокшую траву и безобразно торчащие голые ветви деревьев. 

Солнце весело играло и зажигало алмазы 
	<ps>на этой белой пелене</ps>
	, а снежинки всё сыпались, сыпались, сыпались 
	<ps>с неба</ps>
	! 

— Снег!.. Снег!.. — радостно крикнула Туминэ и 
	<ps>упала мёртвая на руки своего милого</ps>
	… 

Точно так же умерла одна прекрасная девушка, 
	<ps>увидев издали</ps>
	 возвращающегося своего милого, которого не думала уже видеть в живых… 


</text>
