<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<text>	

Жила-была на свете лягушка-квакушка. Сидела она в болоте, ловила комаров да
мошку, весною громко квакала вместе со своими подругами. И весь век она прожила бы
благополучно — конечно, в том случае, если бы не съел её аист. Но 
	<ms>случилось одно происшествие</ms>
	.

	<ts>Однажды</ts>
	 она сидела на сучке высунувшейся из воды коряги и наслаждалась тёплым
мелким дождиком.
«Ах, какая сегодня прекрасная мокрая погода! — думала она. — Какое это
наслаждение — жить на свете!»
Дождик 
	<ps>моросил</ps>
	 по её пёстренькой лакированной спинке; капли его подтекали ей 
	<ps>под брюшко и за лапки</ps>
	, и это было восхитительно приятно, так приятно, что она чуть-чуть не
заквакала, но, к счастью, вспомнила, что была уже осень и что осенью лягушки не квакают,
— на это есть весна, — и что, заквакав, она может уронить своё лягушечье достоинство.
Поэтому она промолчала и продолжала нежиться.

	<ts>Вдруг</ts>
	 тонкий, свистящий, прерывистый звук раздался 
	<ps>в воздухе</ps>
	. Есть такая порода
уток: когда они летят, то их крылья, рассекая воздух, точно поют, или, лучше сказать,
посвистывают. Фью-фью-фью-фью — раздаётся в воздухе, когда летит высоко над вами
стадо таких уток, а их самих даже и не видно, так они высоко летят. 
	<ts>На этот раз</ts>
	 утки,

	<ms>описав огромный полукруг</ms>
	, 
	<ps>спустились</ps>
	 и сели как раз 
	<ps>в то самое болото, где жила лягушка</ps>
	.
— Кря, кря! — сказала одна из них, — Лететь ещё далеко; надо покушать.
И лягушка 
	<ts>сейчас же</ts>
	 
	<ps>спряталась</ps>
	. Хотя она и знала, что утки не станут есть её,
большую и толстую квакушку, но всё-таки, на всякий случай, она нырнула 
	<ps>под корягу</ps>
	.
Однако, 
	<ts>подумав</ts>
	, она решилась высунуть 
	<ps>из воды</ps>
	 свою лупоглазую голову: ей было очень
интересно узнать, куда летят утки.
— Кря, кря! — сказала другая утка, — уже холодно становится! Скорей на юг! Скорей
на юг!
И все утки 
	<ts>стали</ts>
	 громко крякать в знак одобрения.
— Госпожи утки! — осмелилась сказать лягушка, — что такое юг, на который вы
летите? Прошу извинения за беспокойство.
И утки 
	<ps>окружили лягушку</ps>
	. 
	<ts>Сначала</ts>
	 у них явилось желание съесть её, но каждая из них
подумала, что лягушка слишком велика и не пролезет в горло. 
	<ts>Тогда</ts>
	 все они начали
кричать, хлопая крыльями:
— Хорошо на юге! Теперь там тепло! Там есть такие славные тёплые болота! Какие
там червяки! Хорошо на юге!
Они так кричали, что почти оглушили лягушку. 
	<ts>Едва-едва</ts>
	 она убедила их замолчать и
попросила одну из них, которая казалась ей толще и умнее всех, объяснить ей, что такое
юг. И 
	<ts>когда</ts>
	 та рассказала ей о юге, то лягушка пришла в восторг, но 
	<ts>в конце</ts>
	 всё-таки
спросила, потому что была осторожна:
— А много ли там мошек и комаров?
— О! целые тучи! — отвечала утка.
— Ква! — сказала лягушка и тут же обернулась посмотреть, нет ли здесь подруг,
которые могли бы услышать её и осудить за кваканье осенью. Она уж никак не могла
удержаться, чтобы не квакнуть хоть разик.
— Возьмите меня с собой!
— Это мне удивительно! — воскликнула утка. — Как мы тебя возьмём? У тебя нет
крыльев.
— Когда вы летите? — спросила лягушка.
— Скоро, скоро! — закричали все утки. — Кря, кря! кря! кря! Тут холодно! На юг! На юг!
— Позвольте мне подумать только пять минут, — сказала лягушка, — я сейчас
вернусь, я наверно придумаю что-нибудь хорошее.
И она шлёпнулась 
	<ps>с сучка</ps>
	, на который было снова влезла, 
	<ps>в воду</ps>
	, нырнула 
	<ps>в тину</ps>
	 и
совершенно зарылась в ней, чтобы посторонние предметы не мешали ей размышлять.

	<ts>Пять минут прошло</ts>
	, утки совсем было собрались лететь, как вдруг 
	<ps>из воды, около сучка</ps>
	,
на котором она сидела, показалась её морда, и выражение этой морды было самое
сияющее, на какое только способна лягушка.
— Я придумала! Я нашла! — сказала она. — Пусть две из вас возьмут в свои клювы
прутик, а я прицеплюсь за него посередине. Вы будете лететь, а я ехать. Нужно только,
чтобы вы не крякали, а я не квакала, и всё будет превосходно.
Хотя молчать и тащить хоть бы и лёгкую лягушку три тысячи вёрст не бог знает какое
удовольствие, но её ум привёл уток в такой восторг, что они единодушно согласились
нести её. Решили переменяться каждые два часа, и так как уток было, как говорится в
загадке, столько, да ещё столько, да полстолько, да четверть столька, а лягушка была
одна, то нести её приходилось не особенно часто. 
	<ms>Нашли</ms>
	 хороший, прочный прутик, две
утки взяли его в клювы, лягушка прицепилась ртом 
	<ps>за середину</ps>
	, и всё стадо поднялось 
	<ps>на воздух</ps>
	. У лягушки захватило дух от 
	<ps>страшной высоты, на которую её подняли</ps>
	; кроме того,
утки летели неровно и дёргали прутик; бедная квакушка болталась в воздухе, как
бумажный паяц, и изо всей мочи стискивала свои челюсти, чтобы не оторваться и не
шлёпнуться на землю. Однако она 
	<ts>скоро</ts>
	 привыкла к своему положению и даже начала
осматриваться. Под нею быстро 
	<ps>проносились поля, луга, реки и горы</ps>
	, которые ей,
впрочем, было очень трудно рассматривать, потому что, вися на прутике, она смотрела
назад и немного вверх, но кое-что всё-таки видела и радовалась и гордилась.
«Вот как я превосходно придумала», — думала она про себя.
А утки летели вслед за нёсшей её передней парой, кричали и хвалили её.
— Удивительно умная голова наша лягушка, — говорили они, — даже между утками
мало таких найдётся.
Она едва удержалась, чтобы не поблагодарить их, но вспомнив, что, открыв рот, она
свалится со страшной высоты, ещё крепче стиснула челюсти и решилась терпеть. Она
болталась таким образом целый день: нёсшие её утки переменялись на лету, ловко
подхватывая прутик; это было очень страшно: не раз лягушка чуть было не квакала от
страха, но нужно было иметь присутствие духа, и она его имела. 
	<ts>Вечером</ts>
	 вся компания остановилась 
	<ps>в каком-то болоте</ps>
	; 
	<ts>с зарёю</ts>
	 утки с лягушкой снова пустились 
	<ps>в путь</ps>
	, но на этот раз путешественница, чтобы лучше видеть, что делается на пути, прицепилась
спинкой и головой вперёд, а брюшком назад. Утки летели 
	<ps>над сжатыми полями</ps>
	, 
	<ps>над пожелтевшими лесами</ps>
	 и 
	<ps>над деревнями</ps>
	, полными хлеба в скирдах; оттуда доносился
людской говор и стук цепов, которыми молотили рожь. Люди смотрели на стаю уток и,

	<ts>замечая в ней что-то странное</ts>
	, показывали на неё руками. И лягушке ужасно захотелось
лететь поближе к земле, показать себя и послушать, что об ней говорят. 
	<ms>На следующем отдыхе</ms>
	 она сказала:
— Нельзя ли нам лететь не так высоко? У меня от высоты кружится голова, и я боюсь
свалиться, если мне вдруг сделается дурно.
И добрые утки обещали ей лететь пониже. 
	<ts>На следующий день</ts>
	 они летели так низко,
что слышали голоса:
— Смотрите, смотрите! — кричали дети в одной деревне, — утки лягушку несут!
Лягушка услышала это, и у неё прыгало сердце.
— Смотрите, смотрите! — кричали в другой деревне взрослые, — вот чудо-то!
«Знают ли они, что это придумала я, а не утки?» — подумала квакушка.
— Смотрите, смотрите! — кричали в третьей деревне. — Экое чудо! И кто это
придумал такую хитрую штуку?

	<ms>Тут</ms>
	 лягушка уж не выдержала и, забыв всякую осторожность, закричала изо всей мочи:
— Это я! Я!
И с этим криком она полетела вверх тормашками 
	<ps>на землю</ps>
	. Утки громко закричали;
одна из них хотела подхватить бедную спутницу на лету, но промахнулась. Лягушка,
дрыгая всеми четырьмя лапками, быстро падала на землю; но так как утки летели очень
быстро, то и она упала не прямо на то место, над которым закричала и где была твёрдая
дорога, а гораздо дальше, что было для неё большим счастьем, потому что она
бултыхнулась 
	<ps>в грязный пруд на краю деревни</ps>
	.
Она 
	<ts>скоро</ts>
	 вынырнула 
	<ps>из воды</ps>
	 и тотчас же опять сгоряча закричала во всё горло:
— Это я! Это я придумала!

Но вокруг неё никого не было. Испуганные неожиданным плеском, местные лягушки
все попрятались 
	<ps>в воду</ps>
	. 
	<ts>Когда</ts>
	 они начали показываться 
	<ps>из неё</ps>
	, то с удивлением смотрели
на новую.
И она рассказала им чудную историю о том, как она думала всю жизнь и наконец
изобрела новый, необыкновенный способ путешествия на утках; как у неё были свои
собственные утки, которые носили её, куда ей было угодно; как она побывала на
прекрасном юге, где так хорошо, где такие прекрасные тёплые болота и так много мошек и
всяких других съедобных насекомых.
— Я заехала к вам посмотреть, как вы живёте, — сказала она. — Я пробуду у вас до
весны, пока не вернутся мои утки, которых я отпустила.
Но утки уж никогда не вернулись. Они думали, что квакушка разбилась о землю, и
очень жалели её.

</text>
