<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<text>
<title>Визит</title>

<p>К взрослому человеку</p> пришла в гости <c1>знакомая маленькая девочка</c1>, — на весь день! С почтительной радостью стянул <c2>он</c2> с <c1>нее</c1> шершавое <c>пальтишко</c>, размотал <c>шарф</c> и, как кожу с банана, снял <c3>рыжие гамашки</c3>.
<p>На звонок</p> примчался <p>в переднюю</p> озорной <c4>фокс</c4>, с разгону толкнул <c1>девочку</c1> передними лапами, схватил девочкину <c3>гамашу</c3> и так яростно стал <c3>ее</c3> теребить, точно у <c4>него</c4> <p>на свете</p> злее врага не было.
— Отдай! — строго приказал <c2>хозяин</c2>. — Сейчас же отдай, <c4>негодная собака</c4>!.. Разве так встречают <c1>гостей</c1>?
Но <c4>негодная собака</c4> прекрасно понимала, что <c2>человек</c2> хочет быть строгим, но не умеет. И помчалась <p1>в столовую</p1> с <c3>гамашей</c3> и заставила <c2>человека</c2> и <c1>девочку</c1> бежать за <p>собой</p> вокруг стола, пока все не уморились и не плюхнулись <p2>на диван</p2>, высунув языки, словно они втроем только <p>через Ла-Манш</p> переплыли.
— <c1>Я</c1> <c2>вам</c2> завидоваю! — сказала <c1>девочка</c1>, прижимая <c>нос</c> <p>к горячему собачьему боку</p>.
— Почему, <c1>дружок</c1>?
— У <c2>вас</c2> есть <c4>живая собака</c4>… <c4>Она</c4> <p>с вами</p> живет всю жизнь?
— Только год. Год назад <c4>она</c4> даже стоять не умела <p>на паркете</p>. <c>Лапы</c> расползались <p3>во все стороны</p3>.
— <c4>Ее</c4> <c5>мама</c5> была <c5>пудель</c5>?
— Нет.<c5>Мама</c5> <c4>ее</c4> <c5>фокс</c5>, и <c4>она</c4> <c4>фокс</c4>.
— Почему же <c4>она</c4> такая барашковая?
— Такая порода. <c4>Иглошерстый фокс</c4>.
— <c4>Она мальчик</c4>?
— <c4>Девочка</c4>.
— Ничего не понимаю: косматая — и <c4>фокс</c4>, бородатая — и <c4>девочка</c4>… <c2>Вы</c2>, верно, <c2>сами</c2> не знаете.
<c2>Человек</c2> виновато вздохнул и пошел <p>к буфету</p> доставать <c>сладости</c>. Ели липкие <c>финики</c>, <c>тянучки</c> и холодные душистые <c>мандарины</c>. <c1>Девочка</c1>, впрочем, больше кормила <c4>фокса</c4>. <c1>Она</c1> была уже давно <c1>мама</c1>, — и у <c1>нее</c1> было три <c>дочки</c> — <c>куклы</c>, и <c1>она</c1> знала, как надо обращаться с годовалой <c4>собачкой</c4>. Вынимала <p>из фиников и мандаринов</p> <c>косточки</c>, сдирала <p>с тянучек</p> <c>восковую бумажку</c> и по крошечным кусочкам совала <p><c4>фоксу</c4> сласти в пасть</p>. А <c4>он</c4>, <c4>бандит</c4>, чуть с пальцами <c>их</c> не отрывал.
Наелся, перевернулся <p>на спину</p>, вытянул <c>лапы</c> <p>кверху</p>, оскалил <c>зубы</c> и застыл. Хорошо жить <p>на Божьем свете</p>…
— <c4>Он</c4> улыбается, да? <c1>Я</c1> <c2>вам</c2> завидоваю!
<c6>Кто-то</c6> маленький тихо постучался <p>во входную дверь</p>, очевидно, не мог дотянуться <p>до звонка</p>.
<c4>Фокс</c4> леопардом слетел <p2>с дивана</p2> и с оглушительным лаем ринулся <p4>к двери</p4>… О! О! <c4>Он</c4> <c6>ей</c6> покажет, он знает, кто это стучится… Это <c6>консьержкина девчонка</c6>, которая по утрам просовывает <p4>под дверь</p4> <c>газеты</c> и дразнит <c2>его</c2> до исступления!..
Но <c2>хозяин</c2> сунул <c4>фокса</c4> головой книзу <p>подмышку</p>, бросил <p1>в столовую</p1> и захлопнул <p4>за ним</p4> <c>дверь</c>. «Нечего, нечего <c>лапами</c> скрести, — не страшно! Не умеешь <c4>себя</c4> прилично вести, сиди <p5>в карцере</p5>».
Пришла <c6>Жильберта</c6> — тихенькая <c6>консьержкина дочка</c6> с раскосыми <c>глазками</c> и <c>школьной медалью</c> <p>на фартучке</p> — за <c>отличное поведение</c>. <c2>Русский жилец</c2> просил <c6>ее</c6> прийти <p>поиграть с <c1>русской девочкой</c1></p>. Принесла <p6>с собой</p6> все свое <c>семейство</c>: замшевую грязную <c>даму</c> в вязаных штанах, трехногого <c>ослика</c> (которого фокс особенно ненавидел) и целый <c>десяток целлулоидных детей</c> ростом от стакана до наперстка. <c1>Русская девочка</c1> тоже принесла <p6>с собой в корзиночке</p6> своих дочек — одноглазую мулатку <c>Дэзи</c>, румяную чешку <c>Вушу</c> и желтую, как шафран, любимую японку <c>Линь</c>.
Пошли <p8>в дальнюю комнату</p8> (жилицы не было дома) играть. Тихенькая <c6>Жильберта</c6> улучила минутку, — <c2>хозяина</c2> нет, ушел <p7>на кухню</p7>, — и, вернувшись на цыпочках <p4>к столовой двери</p4>, сунула <p4>под дверь</p4> <c7>угол своего фартука</c7> и подергала <c7>его</c7> <p3>во все стороны</p3>.
<p4>За дверью</p4>, точно <c>дюжина фоксов</c> зарычала, давясь от злости. Задребезжали <c>стекла</c>, отозвалась <p>на стене</p> <c>мандолина</c>… <c2>Хозяин</c2> выскочил <p>из кухни</p>: ничего нет. Что такое? «<c4>Ты</c4> что, <c4>негодный пес</c4>, <p>с ума</p> сошел? <c4>Скандалист</c4>! Цыц! Цыц, <c4>тебе</c4> говорят!..»
<c4>Бедный фокс</c4> покорно приник <p>к ногам</p>, завилял лохматым <c>обрубком</c> и, укоризненно вздыхая, поднял <p9>на <c2>человека</c2></p9> умные <c>глаза</c>. Как тяжело быть немым, как горько не уметь объяснить, что <c4>ты</c4> не виноват, что даже <c2>человек</c2> начинает лаять и бросаться <p4>на дверь</p4>, если <c2>его</c2> станут дразнить продетым <p4>под дверь</p4> <c7>углом фартука</c7>…
<c2>Хозяин</c2> сидит <p7>на кухне</p7> <p>на газетном листе</p> в полосатом <c>переднике</c> и красит <c>шкафик</c>. Это чудесное, самое спокойное <p>в мире</p> <c>занятие</c>. <c>Краска</c> пахнет смолой и скипидаром, как <c>палуба океанского парохода</c>. Можно выбрать <p>из прошлого</p> самую счастливую <c>неделю</c>, самый веселый <c>день</c> — и вспоминать <c>минуту</c> за минутой, будто медленно, ложечкой за ложечкой, <c>фисташковое мороженое</c> ешь. Пролетит <p>мимо губ</p> <c8>моль</c8>, — можно подуть <c8>ей</c8> <p>вслед</p>. Сведет <c>лопатку</c>, — можно <p3>во все стороны</p3> покрутить плечом. Но если <c4>фокс</c4> каким-то чудом умудрится открыть <p1>из столовой</p1> <c>дверь</c> и примчится <p7>на кухню</p7>, тут уж ничего не поделаешь… <p>В одной руке</p> <c12>кисть</c12>, <p>в другой</p> <c13>баночка с краской</c13>, <c>ноги</c> поджаты. Чем <c4>его</c4> отгонишь? А <c4>он</c4>, <c4>злодей</c4>, за все человеческие несправедливости, за все обиды, норовит подскочить <p>к самому носу</p> <c2>человека</c2> и лизнуть <c2>его</c2> <p>в губы</p>…
Только <p>на кусок</p> <c>сахара</c> и удается заманить <c2>собаку</c2> снова <p5>в карцер</p5>.
А <p8>в дальней комнате</p8> французская тихая <c>болтовня</c>. <c>Две чужие девочки</c> в полчаса подружились так, как <c>взрослые дамы</c> и за год не подружатся. Мало ли общего: кукольные детские <c>болезни</c>, <c>пирог</c> из золы с изюмом на «Саламандре» печь надо, <c>ослика</c> причесать и <c>блох</c> <p>из него</p> выловить… А потом еще одна таинственная <c>забота</c>: прибежали <p7>на кухню</p7>, выпросили <c>клочок старой занавески</c>. «Зачем?» Потрясли <c>головами</c> и <p>назад</p>. Когда эти <c9>взрослые</c9> научатся не расспрашивать о том, что <c9>их</c9> не касается?..
Впрочем, через пять минут все и открылось. <c10>Девочки</c10>, торжественно шагая одна за другой, принесли <p7>на кухню</p7> <c>мулатку</c> и <c>чешку</c> в белых платьицах, в кружевных вуалях, стали рядом <p>перед человеком</p> в переднике и попросили, чтобы <c2>он</c2> благословил <c10>их</c10> детей.
— Женятся <c11>они</c11> друг на дружке? — спросил <c2>он</c2> удивленно.
— Да нет же! Какой <c2>вы</c2> странный… У <c11>них</c11> первая комюньон, — строго ответила <c1>русская девочка</c1>. — И <c2>вы</c2> должны <c11>их</c11> благословить.
<c2>Взрослый человек</c2> положил <p>на газету</p> <c12>кисть</c12>, поставил <p>на пол</p> <c13>банку с краской</c13> и, как умел, исполнил просьбу <c10>детей</c10>. Скрестил <p>над кукольными головами</p> <c>руки</c> и сказал:
— Благословляю и поздравляю! Слушайтесь ваших <c10>мам</c10> и, когда переходите <p>через улицу</p>, старайтесь не попасть <p>под автомобиль</p>.
<c6>Консьержкина девочка</c6> собрала свое <c11>семейство</c11> в коробку и ушла <p>к себе</p> обедать. <c1>Русская девочка</c1> снова сидит <p2>на диване</p2>, прижавшись <p>к теплому собачьему телу</p>. <c4>Фокс</c4> не злопамятен, <c4>он</c4> уже забыл о своей обиде, лижет свою <c14>лапу</c14>, а попутно и розовое девочкино <c>коленце</c>, точно это тоже <c4>его</c4> пятая <c14>лапа</c14>.
<c2>Взрослый человек</c2> хитрит. <c2>Он</c2> только что рассказал <c1>девочке</c1> четыре <c15>сказки</c15> — «о <c>таракане</c>, который заблудился <p>в латинском словаре</p>», — остальных названий <c2>он</c2> уже не помнит… Больше рассказывать <c2>ему</c2> нечего. И <c2>он</c2>, потягиваясь <p>в кресле</p>, говорит <c1>девочке</c1>:
— Баста. Теперь <c1>ты</c1> <c2>мне</c2> расскажешь <c15>сказку</c15>.
— <c1>Я</c1> не умею.
— Очень даже умеешь. Уж <c2>я</c2> <p>по глазам</p> вижу.
— Не умею и не умею! О чем <c1>я</c1> <c2>вам</c2> рассказывать буду?
— Об <c16>ангелах</c16>. Как <c16>они</c16> живут, что делают?
<c1>Девочка</c1> задумалась, сложила у <c4>собаки</c4> лапки накрест и ровным голосом начала:
— <c16>Они</c16> живут <p>у Бога</p>. И <c17>Бог</c17> <c16>им</c16> позволяет кушать все, что <c16>они</c16> хотят — <c>изюм</c>, <c>фиги</c>, <c>финики</c>, кроме одной <c>яблони</c>, на которой ядовитые <c>яблоки</c>. <c16>Они</c16> никогда не спят, всегда спокойны, не дерутся, не ругаются… <c>Ночи</c> там не бывает, всегда светло и тепло. <c>Школ</c> тоже нет. <c17>Бог</c17> учит <c16>их</c16> петь святые песни. <c17>Он</c17> играет <p>на белых балалайках из слоновой кости</p>, <c>струны</c> золотые. <c16>Они</c16> носят белые <c18>платья</c18> и <c>коронки</c> из цветов. Дальше <c1>я</c1> не знаю…
— Кто же <c16>им</c16> шьет <c18>платье</c18>?
— <c17>Никто</c17> не шьет. <c17>Бог</c17> проведет руками вот так — и <c18>платье</c18> готово. <c16>Они</c16> никогда не устают. Играют в <c>хороводы</c>, в <c>прятки</c>, в <c>мячики</c>, — прячутся <p>в облака</p>. Когда <c16>ангелы</c16> ведут себя плохо, <p>с них</p> снимают крылья, и <c16>они</c16> летят <p>в ад</p>. На всю жизнь, пока не исправятся…
<c1>Девочка</c1> остановилась и запела:
— Дальше <c1>я</c1> ни-че-го не зна-ю!
<c4>Фокс</c4> соскочил <p2>с дивана</p2> и залаял <p9>на человека</p9>: «<c2>Ты</c2> чего пристал <p>к девочке</p>? Сочинительница <c1>она</c1>, что ли? Иди лучше <p7>на кухню</p7>… Слышишь — <c>чайник</c> кипит…»
<c2>Хозяин</c2> встал <p>с кресла</p>, <p>по дороге</p> погладил по голове <c1>девочку</c1> и <c4>фокса</c4> и пошел <p7>на кухню</p7> хозяйничать…
А <c1>девочка</c1> обняла <c4>собаку</c4>, расправила <c4>ей</c4> взъерошенную шерсть и тихо <c4>ей</c4> <p>на ухо</p> сказала:
— Когда у <c4>тебя</c4> будут <c>дети</c>, <c4>ты</c4> должна первого, самого первого подарить <c1>мне</c1>! Слышишь?
И <c4>фокс</c4> в ответ, совершенно сознательно, подмигнул <c1>ей</c1> правым глазом: «Ладно-ладно, — пусть только выдадут замуж, а уж за <c4>мной</c4> дело не станет…»
</text>