<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<text>
<title>Сказка о сером волке</title>
<p1>В одном небогатом городе</p1> жил-был <c1>купец</c1>, который торг производил <c2>рыбою</c2> и тем пропитание доставал <c>всему своему семейству</c>. 
<t>В одно время</t> вздумалось <c1>ему</c1> со снятками поехать <p1>в ближайшую деревню</p1>; и как <c1>он</c1> ехал <p>по полю</p>, то <c3>лиса</c3> легла <p>посредине дороги</p>, притворясь мертвою. 
<c1>Купец</c1> ударил <c3>ее</c3> <t>раз</t> и <t>другой</t> своим бичем; но <c3>она</c3> не только не вставала, ни же пошевелилась. 
<c1>Купец</c1>, почитая <c3>ее</c3> мертвою, слез <p2>с саней</p2> и, подняв <c3>лисицу</c3>, положил <c3>ее</c3> <p2>к сняткам</p2>, чему <c3>лиса</c3> была и рада. 
И как еще неблизко было ехать <p1>до деревни</p1>, то <c3>лисица</c3> прогрызла дырочку <p2>у саней</p2>, выкидывала понемногу <c4>снятки</c4> <p3>на дорогу</p3> и <t>потом</t>, наевшись <c3>сама</c3> досыта, выпрыгнула <p2>из саней</p2> и убежала <p4>в лес</p4>. 
Приметила <c4>она</c4>, что простосердечный <c1>купец</c1> <p>далеко</p> уже отъехал, выбежала <p4>из леса</p4> и начала подбирать раскиданные <c3>ею</c3> <c4>снятки</c4>, которые собрав, побежала <t>опять</t> <p4>в лес</p4> и села <p>на пенечек</p>, и кушала.
Случилось <t>в то время</t> идти <p6>мимо <c3>Лисы Ивановны</c3></p6> <c5>серому волку</c5>, который, подошел <p>к ней</p>, сказал: 
«<c>Бог</c> на помочь <c3>тебе</c3>, <c3>кумушка</c3> <c3>Лиса Ивановна</c3>!» — «Спасибо, <c5>куманек батюшка</c5>!» — отвечала <c3>лиса</c3>. 
«Что ты делаешь, <c3>кумушка</c3>?» — спросил <c5>серый волк</c5>. 
«<c4>Сняточки</c4> кушаю», — говорила <c3>лиса</c3>. 
«Дай-ка <c5>мне</c5> отведать, каковы <c4>они</c4> вкусом, <c5>я</c5> <c4>их</c4> <t>сроду своего</t> не едал». 
— «Изволь, <c5>куманек</c5>», — и дала <c5>ему</c5> несколько <c4>снятков</c4>. 
«Какое же прекрасное <c4>кушанье</c4>! Да где <c3>ты</c3> <c4>их</c4>, <c3>кумушка</c3>, взяла?» 
— «Наловила, <c5>друг мой</c5>! 
<c3>Я</c3> не так ленива, как <c5>вы</c5> лежебоки». 
— «Сделай <c5>со мною</c5> такую милость <c>свою</c>, <c3>кумушка</c3>: научи <c5>меня</c5>, как ловить <c2>рыбу</c2>. 
За что <c5>я</c5> <c3>тебе</c3> <t>вечно</t> буду обязан». 
— «Очень хорошо, — говорила <c3>лиса</c3>, — поди промысли <p>где-нибудь</p> <c6>кузов</c6>, и пойдем вместе <p5>к проруби</p5>». 
<c5>Волк</c5>, выслушав сие, с поспешностию побежал <p1>в селение</p1> и <p>в одной пустой избенке</p> нашел превеликий <c6>кузов</c6> и, ухватя <c6>оный</c6>, прибежал <p6>к лисе</p6>, которая, приведя его <p5>к пролубе</p5> и привязав <c6>кузов</c6> <p7>к хвосту</p7>, велела спустить <c6>оный</c6> <p7>к хвосту</p7> и <c5>ему</c5> сидеть.
<c5>Волк</c5> <t>долгое время</t> сидел, а <c3>лиса</c3>, <p>около <c5>его</c5></p> похаживая, говорила: «Ясни, ясни <p>на небе</p>, мерзни, мерзни <c7>волчий хвост</c7> <p5>в пролубе</p5>». 
<c>Сие слова</c> повторила раз до пяти. 
Услыша <c5>волк</c5>, что <c3>лиса</c3> говорит, ходя <p>около <c5>его</c5></p>, спросил: «Что <c3>ты</c3>, <c3>кумушка</c3>, говоришь?» 
— «<c3>Я</c3> говорю, — отвечала <c3>лиса</c3>, — чтобы <c2>рыбка</c2> <t>скорее</t> попадала <p8>в кузов</p8>». 
— «Дай <c>бог</c>, <c>лисанька</c>», — говорил <c>волк</c>. 
По сем <c3>лиса</c3> велела <c5>волку</c5> приподняться и, видя, что еще <c7>хвост</c7> не примерз <p5>к пролуби</p5>, приказала, чтобы еще <t>немного</t> подождал.
Но как <t>уже</t> <c7>хвост</c7> примерз твердо <p5>к пролуби</p5>, то <c3>она</c3> говорила, что <t>время</t> уже вытаскивать из воды <c6>кузов</c6>, <t>чай</t> много нашло <p8>в него</p8> <c2>рыбы</c2>. 
<c5>Волк</c5> <t>сколько</t> ни силился вытащить <c7>хвоста своего</c7> <p5>из воды</p5>, но никак не мог, и старание <c5>его</c5> оставалось тщетно, и <c5>он</c5> начал реветь и кричать.
<c>Крестьяне</c>, услыша такой <c>рев</c> необычный, сбежалися с кольями <p5>на реку</p5>, и видя, что <c5>волк</c5> приморозил <c7>хвост</c7>, начали <c5>его</c5> бить. 
<c5>Он</c5> столь сильно <t>вдруг</t> дернул <c7>его</c7>, что большую половину оторвал <c>оного</c> и бросился без памяти <p4>в лес</p4>. 
<c3>Лиса</c3>, видя таковое несчастие, случившееся с <c5>волком</c5>, и опасаясь, чтобы <c5>он</c5> <c3>ее</c3> с сердцов не изорвал, побежала <p1>в деревню</p1> и прибежав <p>в одну избушку</p>, в которой <p>у добренькой старушки</p> стоял <c8>раствор</c8>, <c3>Лиса Ивановна</c3> несколько <c8>оным</c8> утолила свой <c>голод</c>, потом, окунувшись <p>в крынку</p>, <c9>голову</c9> всю тестом <c3>себе</c3> вымазала. 
<t>После сего</t> выбежала <p>навстречу изуродованному <c5>волку</c5></p>, <c5>который</c5> на <c3>нее</c3> <t>сперва</t> озлился, но видя, что <c>она</c> избита, спрашивал: 
«Что это такое с тобою сделалось, <c3>кумушка</c3>?» 
— «Вот, <c5>куманек</c5>, <c3>я</c3> <p>в чужом пиру</p> приняла <c>похмелье</c>: <c5>ты</c5> ходил ловить <c2>рыбу</c2>, а <c3>мне</c3> до мозгу <c9>голову</c9> разбили». 
— «Ах! Жаль <c5>мне</c5> <c3>тебя</c3>, <c3>кумушка</c3>, — говорил <c5>волк</c5>, — да не знаю, чем пособить». 
— «Так и быть, <c5>куманек</c5>, — отвечала <c3>лисица</c3>, — <c3>я</c3> буду помнить твою <c>хлеб-соль</c>».
<t>Между тем</t> предложила <c5>волку</c5>: «Бросим, <c5>куманек</c5>, <c>жребий</c> <c5>кому</c5> <c3>кого</c3> <c10>из нас</c10> достанется на себе нести, ибо <c10>оба</c10> изувечены». 
По жребию досталось <c5>волку</c5> вести на себе <c3>лисицу</c3>, которая, севши <p>на него</p>, говорила: «<c5>Битый</c5> <c3>небитого</c3> везет». 
И сие повторила <t>раз до трех</t>. 
<c5>Волк</c5> слыша, что <c3>лисица</c3> ворчит, но не понял <c3>ее</c3> <c>слов</c> и спросил: 
«Что <c3>ты</c3>, <c3>кумушка</c3>, говоришь?» 
— «<c3>Я</c3> говорю, — сказала <c3>лиса</c3>, — что <c5>битой</c5> <c3>битого</c3> и везет». 
— «Правда <c3>твоя</c3>, <c3>кумушка</c3>», — отвечал простосердечный <c5>волк</c5>. 
Но как <c10>им</c10> <c>путь</c> лежал <p>через лужок</p>, то и пролетала <c11>птичка</c11>, которую увидя, <c5>волк</c5> сказал: «<p>Куды</p> эта хороша <c11>птичка</c11>, желал бы <c5>я</c5> претвориться в <c11>оную</c11>». 
— «Это не удивительно, — говорила <c3>лиса</c3>, — когда хочешь, <c3>я</c3> <t>тотчас</t> это сделаю, потому что и <c11>сию птичку</c11> <c3>я</c3> сделала из <c>зайца</c>». 
— «Сделай <c>такую</c> <c5>со мною</c5> милость, <c3>кумушка</c3>, — просил <c5>волк</c5> <c3>лисицу</c3>, — преобрази <c5>меня</c5> в <c11>птичку</c11>». 
— «Очень хорошо, — говорила <c3>лиса</c3>, — поди теперь <p1>в деревню</p1>, приноси зажженный <c12>пук лучины</c12> и приходи <p9>на сие место</p9>», — указывая <c5>ему</c5> на <p9>стог сена</p9>. 
<c5>Волк</c5> побежал <p1>в деревню</p1> за огнем и лучиною, а <c3>лисица</c3> <p9>в середину стога</p9> прорыла дырку не большую, только бы пролезть <c3>волку</c3>, намереваяся <c5>его</c5> <p9>в оном</p9> сжечь. 
Как <t>скоро</t> <c5>волк</c5> принес <c12>лучину с огнем</c12>, то <c3>лиса</c3> приказала <c5>ему</c5> забитьcя <p9>в середину стога</p9> и, обложа <p>кругом</p> <c13>огонь</c13>, зажгла <c13>оный</c13>, а <c3>сама</c3> побежала с поспешностию <p4>в лес</p4>, желая уйти <p>от <c5>волка</c5></p>. 
Бегучи дорогою, говорила <c3>она</c3> сама <c3>себе</c3>: 
«<c14>Ушки мои</c14>, послушай-ка <c3>меня</c3>, <c3>кому</c3> <c>вы</c> служите?» 
— «<c3>Тебе</c3>, <c3>Лиса Ивановна</c3>». 
— «<c15>Глазки мои</c15>, <c15>проводники мои</c15>, <c3>кому</c3> <c15>вы</c15> служите?» 
— «<c3>Тебе</c3>, <c3>Лиса Ивановна</c3>». 
— «<c16>Ножки мои</c16>, <c16>скороходки мои</c16>, <c3>кому</c3> <c16>вы</c16> служите?» 
— «<c3>Тебе</c3>, <c3>Лиса Ивановна</c3>». 
— «А <c17>ты</c17>, <c17>пес</c17>, <c17>хвост</c17>, <c3>кому</c3> служишь?» 
— «<c17>Я</c17> служу <c5>волку</c5>, — отвечал <c17>хвост</c17>, — и мешаю <c3>тебе</c3> бежать за тем, чтобы <c3>тебя</c3> <c5>серый волк</c5> нагнал и съел». 
— «Хорошо… <c17>сын</c17>, <c3>я</c3> <c17>с тобой</c17> управлюсь», и, прибежав <p4>к лесу</p4>, <p10>в дупло</p10> села, а <c17>хвост</c17> выпустила <p>наружу</p> для того, чтобы <c17>оный</c17> оторвал <c5>волк</c5> за <c17>его</c17> непокорность. 
Между тем <c5>серый волк</c5>, сидя <p9>в середине стога</p9>,почувствовал чрезмерный жар, выскочил <p9>из оного</p9> и бежал искать <c3>Лису Ивановну</c3>, желая <c3>ее</c3> съесть. 
Пробегая <p10>мимо дупла</p10>, увидел <c17>хвост</c17> <c3>лисицы</c3>, подбежал <p10>к дуплу</p10>, схватил <c3>лисицу</c3> за хвост и съел <c3>оную</c3>, а <c5>сам</c5> пошел <p4>в лес</p4>, <p4>где</p4> и <t>поныне</t> гуляет, не имея ни малейшего знакомства с <c>лисицами</c> и <c>прочими зверями</c>...
</text>