<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<text>
<title>Сказка о сером волке</title>


<p1>В одном небогатом городе</p1> жил-был <c1>купец</c1>, который торг производил рыбою и тем пропитание доставал всему своему <cx>семейству</cx>. <t>В одно время</t> вздумалось <c1>ему</c1> со снятками[1] поехать <p2>в ближайшую деревню</p2>; и как <c1>он</c1> ехал <px>по полю</px>, то <c2>лиса</c2> легла <p3>посредине дороги</p3>, притворясь мертвою. <c1>Купец</c1> ударил ее раз и другой своим бичем; но <c2>она</c2> не только не вставала, ни же пошевелилась. <c1>Купец</c1>, почитая ее мертвою, слез <p4>с саней</p4> и, подняв <c2>лисицу</c2>, положил <c2>ее</c2> <px> сняткам</px>, чему <c2>лиса</c2> была и рада. И как еще неблизко было ехать <p2>до деревни</p2>, то <c2>лисица</c2> прогрызла дырочку <p4>у саней</p4>, выкидывала понемногу снятки <p3>на дорогу</p3> и потом, наевшись <c2>сама</c2> досыта, выпрыгнула <p4>из саней</p4> и убежала <p5>в лес</p5>. Приметила <c2>она</c2>, что простосердечный <c1>купец</c1> далеко уже отъехал, выбежала <p5>из леса</p5> и начала подбирать раскиданные <c2>ею</c2> снятки, которые собрав, побежала опять <p5>в лес</p5> и села <px>на пенечек</px>, и кушала.
Случилось <t>в то время</t> идти <p6>мимо <c2>Лисы Ивановны</c2></p6> серому <c3>волку</c3>, который, подошед <p6>к ней</p6>, сказал: «Бог на помочь <c2>тебе</c2>, <c2>кумушка Лиса Ивановна</c2>!» — «Спасибо, <c3>куманек батюшка</c3>!» — отвечала <c2>лиса</c2>. «Что <c2>ты</c2> делаешь, <c2>кумушка</c2>?» — спросил серый <c3>волк</c3>. «Сняточки кушаю», — говорила <c2>лиса</c2>. «Дай-ка <c3>мне</c3> отведать, каковы они вкусом, <c3>я</c3> их сроду <c3>своего</c3> не едал». — «Изволь, <c3>куманек</c3>», — и дала <c3>ему</c3> несколько снятков. «Какое же прекрасное кушанье! Да где <c2>ты</c2> их, <c2>кумушка</c2>, взяла?» — «Наловила, <c3>друг</c3> <c2>мой</c2>! <c2>Я</c2> не так ленива, как <cg>вы лежебоки</cg>». — «Сделай со <c3>мною</c3> такую милость <c2>свою</c2>, <c2>кумушка</c2>: научи <c3>меня</c3>, как ловить рыбу. За что <c3>я</c3> <c2>тебе</c2> вечно буду обязан». — «Очень хорошо, — говорила <c2>лиса</c2>, — поди промысли где-нибудь кузов, и пойдем <cg>вместе</cg> <p7>к пролуби</p7>». <c3>Волк</c3>, выслушав сие, с поспешностию побежал <p2>в селение</p2> и <px>в одной пустой избенке</px> нашел превеликий кузов и, ухватя оный, прибежал <p6>к лисе</p6>, которая, приведя <c3>его</c3> <p7>к пролубе</p7> и привязав кузов <p8>к хвосту</p8>, велела спустить оный <p8>к хвосту</p8> и <c3>ему</c3> сидеть.
<c3>Волк</c3> <t>долгое время</t> сидел, а <c2>лиса</c2>, <p9>около его</p9> похаживая, говорила: «Ясни, ясни <px>на небе</px>, мерзни, мерзни волчий хвост <p7>в пролубе</p7>». Сие слова повторила раз до пяти. Услыша <c3>волк</c3>, что <c2>лиса</c2> говорит, ходя <p9>около его</p9>, спросил: «Что <c2>ты</c2>, <c2>кумушка</c2>, говоришь?» — «<c2>Я</c2> говорю, — отвечала <c2>лиса</c2>, — чтобы рыбка скорее попадала <p10>в кузов</p10>». — «Дай бог, <c2>лисанька</c2>», — говорил <c3>волк</c3>. По сем <c2>лиса</c2> велела <c3>волку</c3> приподняться и, видя, что еще хвост не примерз <p7>к пролуби</p7>, приказала, чтобы <t>еще немного</t> подождал. Но как уже хвост примерз твердо <p7>к пролуби</p7>, то <c2>она</c2> говорила, что время уже вытаскивать <p11>из воды</p11> кузов, чай много нашло <p9>в <c3>него</c3></p9> рыбы. <c3>Волк</c3> сколько ни силился вытащить хвоста своего <p11>из воды</p11>, но никак не мог, и старание <c3>его</c3> оставалось тщетно, и <c3>он</c3> начал реветь и кричать.
<cg>Крестьяне</cg>, услыша такой рев необычный, сбежалися с кольями <p12>на реку</p12>, и видя, что <c3>волк</c3> приморозил хвост, начали <c3>его</c3> бить. <c3>Он</c3> столь сильно вдруг дернул его, что большую половину оторвал оного и бросился без памяти <p5>в лес</p5>. <c3>Лиса</c3>, видя таковое несчастие, случившееся с <c3>волком</c3>, и опасаясь, чтобы <c3>он</c3> <c2>ее</c2> с сердцов не изорвал, побежала <p2>в деревню</p2> и прибежав <px>в одну избушку</px>, в которой у добренькой <cx>старушки</cx> стоял раствор, <c2>Лиса Ивановна</c2> несколько оным утолила <c2>свой</c2> голод, потом, окунувшись <px>в крынку</px>, голову всю тестом <c2>себе</c2> вымазала. После сего выбежала <p9>навстречу изуродованному <c3>волку</c3></p9>, который на <c2>нее</c2> сперва озлился, но видя, что <c2>она</c2> избита, спрашивал: «Что это такое с <c2>тобою</c2> сделалось, <c2>кумушка</c2>?» — «Вот, <c3>куманек</c3>, <c2>я</c2> <px>в чужом пиру</px> приняла похмелье: ты ходил ловить рыбу, а <c2>мне</c2> до мозгу голову разбили». — «Ах! Жаль <c3>мне</c3> <c2>тебя</c2>, <c2>кумушка</c2>, — говорил <c3>волк</c3>, — да не знаю, чем пособить». — «Так и быть, <c3>куманек</c3>, — отвечала <c2>лисица</c2>, — <c2>я</c2> буду помнить <c3>твою</c3> хлеб-соль».
Между тем предложила <c3>волку</c3>: «Бросим, <c3>куманек</c3>, жребий кому кого из <cg>нас</cg> достанется <px>на себе</px> нести, ибо <cg>оба</cg> изувечены». По жребию досталось <c3>волку</c3> вести <p9>на себе</p9> <c2>лисицу</c2>, которая, севши <p9>на него</p9>, говорила: «<c3>Битый</c3> <c2>небитого</c2> везет». И сие повторила раз до трех. <c3>Волк</c3> слыша, что <c2>лисица</c2> ворчит, но не понял <c2>ее</c2> слов и спросил: «Что <c2>ты</c2>, <c2>кумушка</c2>, говоришь?» — «<c2>Я</c2> говорю, — сказала <c2>лиса</c2>, — что <c3>битой</c3> <c2>битого</c2> и везет». — «Правда <c2>твоя</c2>, <c2>кумушка</c2>», — отвечал простосердечный <c3>волк</c3>. Но как <cg>им</cg> путь лежал <px>через лужок</px>, то и пролетала <c4>птичка</c4>, которую увидя, <c3>волк</c3> сказал: «Куды эта хороша <c4>птичка</c4>, желал бы <c3>я</c3> претвориться в <c4>оную</c4>». — «Это не удивительно, — говорила <c2>лиса</c2>, — когда хочешь, <c2>я</c2> <t>тотчас</t> это сделаю, потому что и сию <c4>птичку</c4> <c2>я</c2> сделала из <px>зайца</px>». — «Сделай такую со <c3>мною</c3> милость, <c2>кумушка</c2>, — просил <c3>волк</c3> <c2>лисицу</c2>, — преобрази <c3>меня</c3> в <c4>птичку</c4>». — «Очень хорошо, — говорила <c2>лиса</c2>, — поди теперь <p2>в деревню</p2>, приноси зажженный пук лучины и приходи <p13>на сие место</p13>», — указывая <c3>ему</c3> <p13>на стог сена</p13>. <c3>Волк</c3> побежал <p2>в деревню</p2> за огнем и лучиною, а <c2>лисица</c2> <p13>в середину стога</p13> прорыла дырку не большую, только бы пролезть <c3>волку</c3>, намереваяся <c3>его</c3> в оном сжечь. Как скоро <c3>волк</c3> принес лучину с огнем, то <c2>лиса</c2> приказала <c3>ему</c3> забиться <p13>в середину стога</p13> и, обложа кругом огонь, зажгла оный, а <c2>сама</c2> побежала с поспешностию <p5>в лес</p5>, желая уйти <p9>от <c3>волка</c3></p9>. Бегучи дорогою, говорила <c2>она</c2> <c2>сама</c2> <c2>себе</c2>: «<cg>Ушки</cg> <c2>мои</c2>, послушай-ка <c2>меня</c2>, кому <cg>вы</cg> служите?» — «<c2>Тебе</c2>, <c2>Лиса Ивановна</c2>». — «<cg>Глазки</cg> <c2>мои</c2>, <cg>проводники</cg> <c2>мои</c2>, кому <cg>вы</cg> служите?» — «<c2>Тебе</c2>, <c2>Лиса Ивановна</c2>». — «<cg>Ножки</cg> <c2>мои</c2>, <cg>скороходки</cg> <c2>мои</c2>, кому <cg>вы</cg> служите?» — «<c2>Тебе</c2>, <c2>Лиса Ивановна</c2>». — «А <c5>ты</c5>, <c5>пес</c5>, <c5>хвост</c5>, кому служишь?» — «<c5>Я</c5> служу <c3>волку</c3>, — отвечал <c5>хвост</c5>, — и мешаю <c2>тебе</c2> бежать за тем, чтобы <c2>тебя</c2> серый <c3>волк</c3> нагнал и съел». — «Хорошо… <c5>сын</c5>, <c2>я</c2> с <c5>тобой</c5> управлюсь», и, прибежав <p5>к лесу</p5>, <p14>в дупло села</p14>, а <c5>хвост</c5> выпустила <px>наружу</px> для того, чтобы <c5>оный</c5> оторвал <c3>волк</c3> за <c5>его</c5> непокорность. Между тем серый <c3>волк</c3>, сидя <p13>в середине стога</p13>, почувствовал чрезмерный жар, выскочил из оного и бежал искать <c2>Лису Ивановну</c2>, желая <c2>ее</c2> съесть. Пробегая <p14>мимо дупла</p14>, увидел <c5>хвост</c5> <c2>лисицы</c2>, подбежал <p14>к дуплу</p14>, схватил <c2>лисицу</c2> <px>за <c5>хвост</c5></px> и съел <c2>оную</c2>, а <c3>сам</c3> пошел <p5>в лес</p5>, где и поныне гуляет, не имея ни малейшего знакомства с <cg>лисицами</cg> и <cg>прочими зверями</cg>..>
</text>
