<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<text>
<title>Дочь севера</title>

<c1>Туминэ</c1>, прекрасную, белокурую <c1>дочь севера</c1>, привёз <c1>её</c1> <c2>милый</c2> <p1>на южный берег Крыма</p1>, <p2>туда, где <c3>море</c3> ласково жмётся к земле, где благоухают <c4>розы</c4> и цветут <c>магнолии</c></p2>.
Больною, измученною грудью жадно пила <c1>Туминэ</c1> этот <c>воздух</c>, лившийся <p>с гор</p>, и <c>тепло</c>, лившееся <p1>с неба</p1>.
Была <c>весна</c>.
В <p>развесистых платанах</p> пели <c>соловьи</c>, <p>в лавровых кустах</p> без умолку звенели <c>цикады</c>, <p2>в воздухе</p2> было душно от аромата расцветающих <c4>роз</c4>, а <c>звёзды</c> сверкали <p>в тёмном небе</p>, как <c>крупные брильянты</c> <p>на чёрном бархате</p> и, казалось, <c>были</c> <p>близко-близко от земли</p>.
Когда же <c>розовое зарево</c> восхода золотило <p1>небо</p1>, <c3>море</c3> и <c5>горы</c5>, казалось, что <p>во всей природе</p> наступал весёлый, ликующий <c>праздник</c>. <c5>Скаты гор</c5> казались совершенно белыми от цветущих <c>персиковых деревьев</c>, и <p>на этом белоснежном ковре</p> <p3>то там</p3>, <p4>то здесь</p4>, как <c4>разбросанные розы</c4>, алели <c>цветущие абрикосы</c>. <c6>Рощи</c6> сверкали изумрудною зеленью, а <c7>цветы</c7> с дрожащими <p>на их лепестках</p> <c>каплями росы</c> казались убранными в <c>драгоценные камни</c>.
Тихо и лазурно было <c3>море</c3>.
— Видишь, как хорош <c8>юг</c8>! — говорил <c1>Туминэ</c1> её <c2>милый</c2>. — <c1>Вспомни</c1>, что теперь делается <p5>на твоём бедном севере</p5>!
<c1>Туминэ</c1> глядела на всю эту <c>картину</c> ликующей, расцветающей природы, и тихое <c9>чувство</c9> какой-то затаённой грусти закрадывалось ей в <c>душу</c>.
Так <c1>бедная девушка</c1>, выйдя замуж за <c2>богача</c2>, смотрит наутро <p6>на окружающую <c1>её</c1> роскошь и блеск</p6>, <p>на дорогие кружева</p>, <p>на бархат</p>, <p>атлас</p>, <p>пушистые ковры и роскошные занавесы</p>.
И чудится <c1>ей</c1> другая <c>комната</c>, скромная, бедная, с белыми коленкоровыми <c>занавесками</c> и маленьким <c>ковром</c>, <p7>где</p7> она поселилась с милым и дорогим <c2>человеком</c2>, <c2>которого</c2> любила <t>когда-то</t>.
И кажется, будто <p4>здесь, среди этой роскоши</p4>, <c>всякое кружево</c>, <c>бархат</c>, <c>ковёр</c> — всё смеётся над бедностью и убожеством того уголка и оскорбляет самую чистую и дорогую <c>память сердца</c>.
И <c>слёзы</c> навёртываются <p>на глаза</p> <c1>бедной девушки</c1>…
<p>В ложбинах и оврагах</p> ещё белеет <c10>снег</c10>, а уж <p>на пригорках</p> улыбаются голубые <c>подснежники</c>, шумят <c>ручьи</c>, сильнее пригревает <c11>солнце</c11>, радостно зеленеет маленькая чахлая <c>травка</c>, пухнут и наливаются <c>почки</c>, весело кричат <c>грачи</c>, а <p>с вышины лазурного неба</p>, словно серебряный колокольчик, льётся <c>песнь жаворонка</c>.
И кажется <c1>Туминэ</c1>, что ликующая, торжествующая <c8>природа юга</c8> смеётся над скромными <c>радостями</c> её родной, северной <c>весны</c>.
И тихое <c>чувство грусти</c> закрадывается <c1>ей</c1> <p>в душу</p>.
А <t>когда</t> отцвели и опали <c7>цветы</c7>, потемнела нежная <c>зелень</c>, <p2>в воздухе</p2> стало душно и знойно, <c3>море</c3> засверкало <t>с утра до вечера</t> нестерпимым золотым блеском, <c1>Туминэ</c1>, сидя <p>на своей увитой плющом террасе</p>, <t>по целым дням</t> думала <p>о далёком севере</p>.
<c1>Ей</c1> чудилось <c>матовое золото</c> нив и <c6>тенистые рощи</c6>, полные таинственного полумрака.
Старые высокие <c>сосны</c> приветливо кивали <c1>ей</c1> своими вершинами и манили её <p>в свою тень</p>.
<p8>Кругом</p8> кипели <c>жизнь и движение</c>.
<p>В траве</p> неумолчно трещали <c>кузнечики</c>, <p>в воздухе</p> гудели жуки и шмели, <p>в прохладном лесу</p> перекликались <c>птицы</c>. А <p>тут</p> замерло <c>всё</c>, спаленное, выжженное отвесными лучами солнца.
Ни звука ни ветерка.
Всё <p>куда-то</p> попряталось и убежало. Лишь <p>на бесплодных гранитных валунах</p> дремали разноцветные <c12>ящерицы</c12>, то открывая, то закрывая свои маленькие, умные глазки.
Словно всё заснуло, замерло, умерло <p8>кругом</p8>, и одни маленькие, умные <c12>ящерицы</c12> остались сторожить этот спаленный и выжженный мир.
А <c3>море</c3>, словно золотая кольчуга, сверкало своим нестерпимым блеском, застывшее в своём вечном великолепии. <c1>Туминэ</c1> задыхалась <p2>в этом золотом, знойном воздухе</p2>, <c>чувство тоски</c> всё росло и росло и разрывало её бедную, больную, впалую грудь.
— <p>Домой! Домой</p>! — шептала <c1>она</c1>, а <c2>милый</c2> отвечал на это поцелуями.
— Подожди, <t>скоро</t> настанет благодатная <c13>осень</c13>.
Но и <c13>осень</c13>не принесла ничего, кроме тоски по <p>далёком севере</p>.
Эта пышная, <c13>роскошная осень</c13> в <t>неурочное время</t> производила впечатление вакханалии в Страстную пятницу.
Было что-то развратное в этой <t>запоздавшей</t> <c13>осени</c13>, с <c13>её</c13> изобилием <c>плодов</c>, всё ещё летним блеском <c11>солнца</c11>, <c>с зеленью</c>, которая ни за что не хотела желтеть, и <c4>розами</c4>, которые всё ещё расцветали <p>среди бедных, поблекших, завядших цветов</p>.
Словно <c1>старая женщина</c1> не хочет сдаваться перед натиском времени, всё ещё молодится и торопится прожечь <t>остаток старческих дней</t>.
<c1>Туминэ</c1> милей была холодная, строгая <c13>осень</c13> родного севера, с её унылыми дождями, жёлтыми листьями и проблесками солнца, которые появляются <t>редко</t>, как <c>улыбка</c> на устах женщины, кающейся и оплакивающей порывы и прегрешения молодости…
<c1>Туминэ</c1> утомил этот <t>слишком затянувшийся</t> пир.
<c1>Она</c1> слегла и не выходила уже <p>из дома</p>. <p>За окном</p> тоже моросил <c>мелкий дождик</c> и бушевало <c3>тёмное море</c3>.
Но зато <p3>на севере</p3>… <p3>Там</p3> белой пеленой сверкали теперь <c14>поля</c14>, и <c>ничто</c> не возмущало священной тишины.
<t>По целым дням</t>, отвернувшись <p>к стене</p>, думала <c1>Туминэ</c1> об этих <c14>белых полях</c14>, и <c1>ей</c1> казалось, что одна <c>струя</c> свежего морозного воздуха, ворвавшись в <c>её</c> больную, исстрадавшуюся <c>грудь</c>, наполнит всю <c1>её</c1> радостью, жизнью, весельем.
<c1>Она</c1> видела уже эту безбрежную белую <c>пелену</c>, сверкающую <p>на солнце</p>, и <c1>ей</c1> казалось, что стоит повернуться и взглянуть <p>в окно</p>, и <c1>она</c1> увидит, вместо серой и грязной картины, <p5>далёкое белое поле</p5> и <p5>опушённую инеем берёзу</p5>.
Так думала <c1>она</c1>, когда <t>однажды утром</t>, повернувшись <p>к окну</p>, вся задрожала от радости.
— <c2>Милый</c2>! <c2>Милый</c2>! Смотри!
<p2>В воздухе</p2> летали, кружились и падали <p>на землю</p> белые <c15>снежинки</c15>, пышным убором покрывая жёлто-бурую вымокшую траву и безобразно торчащие голые <c>ветви</c> деревьев.
<c11>Солнце</c11> весело играло и зажигало <c>алмазы</c> <p5>на этой белой пелене</p5>, а <c15>снежинки</c15> всё сыпались, сыпались, сыпались <p1>с неба</p1>!
— <c10>Снег</c10>!.. <c10>Снег</c10>!.. — радостно крикнула <c1>Туминэ</c1> и упала мёртвая <p>на руки</p> своего <c2>милого</c2>…
Точно так же умерла одна <c>прекрасная девушка</c>, увидев <p>издали</p> возвращающегося своего <c>милого</c>, которого не думала уже видеть в живых…
</text>