<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<text>

<ms>Скромный ситцевый занавес</ms>. Тихая, скромная музыка. На занавесе появляется надпись:
«Золушка. Старинная сказка, которая родилась много, много веков назад, и с тех пор все живет да живет, и каждый рассказывает ее на свой лад»
Пока эти слова пробегают по скромному ситцевому занавесу, он постепенно преображается. Цветы на нем оживают. Ткань тяжелеет. Вот <ms>занавес уже бархатный</ms>, а не ситцевый. А надписи сообщают:
«Мы сделали из этой сказки музыкальную комедию, понятную даже самому взрослому зрителю»
Теперь и музыка изменилась – она стала танцевальной, праздничной, и пока проходят остальные полагающиеся в начале картины надписи, занавес покрывается золотыми узорами. Он светится теперь. Он весь приходит в движение, как будто он в нетерпении, как будто ему хочется скорее, скорее открыться. И вот, едва последняя надпись успевает исчезнуть, как <ms>занавес с мелодичным звоном раздвигается</ms>.
...................................................................................
<ps><p1>Уютная усадьба</p1></ps>, вся в зелени и цветах. <px>За зеленой изгородью</px> стоит <c1>очень рослый и очень смирный человек</c1>. <c1>Он</c1> низко кланяется <c2>королю</c2>, вздрагивает и оглядывается.
<c2>Король</c2>. Здравствуйте, <c1>господин лесничий</c1>!
<c1>Лесничий</c1>. Здравствуйте, <c2>ваше королевское величество</c2>!
<c2>Король</c2>. Слушайте, <c1>лесничий</c1>, <c2>я</c2> давно <c1>вас</c1> хотел спросить: отчего <c1>вы</c1> в последнее время все вздрагиваете и оглядываетесь? Не завелось ли <p2>в лесу</p2> <c3>чудовище</c3>, угрожающее <c1>вам</c1> смертью?
<c1>Лесничий</c1>. Нет, <c2>ваше величество</c2>, <c3>чудовище</c3> я сразу заколол бы!
<c2>Король</c2>. А может быть, у нас <p2>в лесах</p2> появились <cg1>разбойники</cg1>?
<c1>Лесничий</c1>. Что <c2>вы</c2>, <c2>государь</c2>, <c1>я</c1> бы <cg1>их</cg1> сразу выгнал вон!
<c2>Король</c2>. Может быть, какой-нибудь <c4>злой волшебник</c4> преследует <c1>вас</c1>?
<c1>Лесничий</c1>. Нет, <c2>ваше величество</c2>, <c1>я</c1> с <c4>ним</c4> давно расправился бы!
<c2>Король</c2>. Что же довело <c1>вас</c1> до такого состояния?
<c1>Лесничий</c1>. <c5>Моя жена</c5>, <c2>ваше величество</c2>! <c1>Я</c1> человек отчаянный и храбрый, но только в лесу. А дома <c1>я</c1>, <c2>ваше величество</c2>, сказочно слаб и добр.
<c2>Король</c2>. Ну да?!
<c1>Лесничий</c1>. Клянусь <c2>вам</c2>! <c1>Я</c1> женился на <c5>женщине прехорошенькой, но суровой</c5>, и <cg2>они</cg2> вьют из <c1>меня</c1> веревки. <cg2>Они</cg2>, <c2>государь</c2>, – это <c5>моя супруга</c5> и <cg3>две ее дочери</cg3> от первого брака. <cg2>Они</cg2> вот уже три дня одеваются к королевскому балу и совсем загоняли <cg4>нас</cg4>. <cg4>Мы</cg4>, <c2>государь</c2>, – это <c1>я</c1> и <c6>моя бедная крошечная родная дочка</c6>, ставшая столь внезапно, по вине моей влюбчивости, <c6>падчерицей</c6>.
<c2>Король</c2> (срывает с себя корону и бросает на землю). Ухожу, к черту, к дьяволу, в монастырь, если в моем королевстве возможны такие душераздирающие события, живите сами как знаете! Стыдно, стыдно, <c1>лесничий</c1>!
<c1>Лесничий</c1>. Ах, <c2>государь</c2>, не спешите осуждать <c1>меня</c1>. <c5>Жена моя</c5> – женщина особенная. <cx>Ее родную сестру</cx>, точно такую же, как <c5>она</c5>, съел <cx>людоед</cx>, отравился и умер. Видите, какие в <cgx>этой семье</cgx> ядовитые характеры. А <c2>вы</c2> сердитесь!
<c2>Король</c2>. Ну хорошо, хорошо! Эй! <cgx>вы там</cgx>! Подайте <c2>мне</c2> корону. Так уж и быть, остаюсь на престоле. Забудьте все, <c1>лесничий</c1>, и приходите на бал. И <c6>родную свою дочку</c6> тоже захватите с <c1>собой</c1>.
При этих словах <c2>короля</c2> плющ, закрывающий своими побегами окна нижнего этажа, раздвигается. Очень молоденькая и очень милая, растрепанная и бедно одетая <c6>девушка</c6> выглядывает оттуда. <c6>Она</c6>, очевидно, услышала последние слова <c2>короля</c2>. <c6>Она</c6> так и впилась глазами в <c1>лесничего</c1>, ожидая <c1>его</c1> ответа.
– <c6>Золушку</c6>? Нет, что <c2>вы</c2>, <c2>государь</c2>, <c6>она</c6> совсем еще крошка!
<c6>Девушка</c6> вздыхает и опускает голову.
– Ну, как хотите, но помните, что у <c2>меня</c2> сегодня такой праздник, который заставит вас забыть все невзгоды и горести. Прощайте!
И <c2>Король</c2> со свитой уносится прочь по королевской дороге. А <c6>девушка</c6> в окне вздыхает печально. И <c7>листья плюща</c7> отвечают ей сочувственным вздохом, шелестом, шорохом. <c6>Девушка</c6> вздыхает еще печальнее, и <c7>листья плюща</c7> вздыхают с нею еще громче. <c6>Девушка</c6> начинает петь тихонько. <ps>Стена и плющ исчезают</ps>. <ps>Мы видим просторную <p3>кухню</p3></ps> со сводчатым потолком, огромным очагом, полками с посудой.
...................................................................................
– Тут все свои, – говорит <c6>Золушка</c6>, кончив песню и принимаясь за уборку, – <c8>огонь</c8>, очаг, кастрюли, <cg5>сковородки</cg5>, <c9>метелка</c9>, <c10>кочерга</c10>. Давайте, <cg6>друзья</cg6>, поговорим по душам.
В ответ на это предложение <c8>огонь</c8> в очаге вспыхивает ярче, <cg5>сковородки</cg5>, начищенные до полного блеска, подпрыгивают и звенят, <c10>кочерга</c10> и <c9>метелка</c9> шевелятся, как живые, в углу, устраиваются поудобней.
– Знаете, о чем <c6>я</c6> думаю? <c6>Я</c6> думаю вот о чем: <cg2>мачеху и сестриц</cg2> позвали на бал, а <c6>меня</c6> – нет. С <cg2>ними</cg2> будет танцевать <c11>принц</c11>, а обо <c6>мне</c6> <c11>он</c11> даже и не знает. <cg2>Они</cg2> там будут есть мороженое, а <c6>я</c6> не буду, хотя никто в мире не любит его так, как <c6>я</c6>! Это несправедливо, верно?
<cg6>Друзья</cg6> подтверждают правоту <c6>Золушки</c6> сочувственным звоном, шорохом и шумом.
– Натирая пол, <c6>я</c6> очень хорошо научилась танцевать. За шитьем <c6>я</c6> очень хорошо научилась думать. Терпя напрасные обиды, <c6>я</c6> научилась сочинять песенки. За прялкой <c6>я</c6> их научилась петь. Выхаживая цыплят, <c6>я</c6> стала доброй и нежной. И ни один человек об этом не знает. Обидно! Правда?
<cg6>Друзья Золушки</cg6> подтверждают и это.
– <c6>Мне</c6> так хочется, чтобы <cg7>люди</cg7> заметили, что <c6>я</c6> за существо, но только непременно сами. Без всяких просьб и хлопот с <c6>моей</c6> стороны. Потому что <c6>я</c6> ужасно гордая, понимаете?
Звон, шорох, шум.
– Неужели этого никогда не будет? Неужели не дождаться <c6>мне</c6> веселья и радости? Ведь так и заболеть можно. Ведь это очень вредно не ехать на бал, когда ты этого заслуживаешь! Хочу, хочу, чтобы счастье вдруг пришло ко <c6>мне</c6>! <c6>Мне</c6> так надоело <c6>самой себе</c6> дарить подарки в день рождения и на праздники! <cg7>Добрые люди</cg7>, где же вы? <cg7>Добрые люди</cg7>, а <cg7>добрые люди</cg7>!
<c6>Золушка</c6> прислушивается несколько мгновений, но ответа <c6>ей</c6> нет.
– Ну что же, – вздыхает <c6>девочка</c6>, – <c6>я</c6> тогда вот чем утешусь: когда <cg8>все</cg8> уйдут, <c6>я</c6> побегу <p4>в дворцовый парк</p4>, стану <p5>под дворцовыми окнами</p5> и хоть издали полюбуюсь на праздник.
Едва <c6>Золушка</c6> успевает произнести эти слова, как дверь кухни с шумом распахивается. На пороге – <c5>мачеха Золушки</c5>. Это – <c5>рослая, суровая, хмурая женщина</c5>, но голос ее мягок и нежен. Кисти рук она держит на весу.
<c6>Золушка</c6>. Ах, матушка, как вы меня напугали!
<c5>Мачеха</c5>. <c6>Золушка</c6>, <c6>Золушка</c6>, нехорошая <c6>ты</c6> девочка! <c5>Я</c5> забочусь о <c6>тебе</c6> гораздо больше, чем о <cg3>родных <c5>своих</c5> дочерях</cg3>. Им <c5>я</c5> не делаю ни одного замечания целыми месяцами, тогда как <c6>тебя</c6>, <c6>моя крошечка</c6>, <c5>я</c5> воспитываю с утра до вечера. Зачем же <c6>ты</c6>, <c6>солнышко мое</c6>, платишь <c5>мне</c5> за это черной неблагодарностью? <c6>Ты</c6> хочешь сегодня убежать <p4>в дворцовый парк</p4>?
<c6>Золушка</c6>. Только когда <cg8>все</cg8> уйдут, <c5>матушка</c5>. Ведь <c6>я</c6> тогда никому не буду нужна!
...................................................................................
<c5>Мачеха</c5>. Посмотрим еще, имеешь ли <c6>ты</c6> право веселиться. Готовы ли <cg2>наши</cg2> бальные платья, которые <c5>я</c5> приказала <c6>тебе</c6> сшить за семь ночей?
<c6>Золушка</c6>. Да, <c5>матушка</c5>!
<c6>Она</c6> отодвигает ширмы, стоящие у стены. За ширмами на трех ивовых манекенах – три бальных платья. <c6>Золушка</c6>, сияя, глядит на них. Видимо, <c6>она</c6> вполне удовлетворена своей работой, гордится ею. Но вот <c6>девочка</c6> взглядывает на <cg2>мачеху и сестер</cg2>, и у <c6>нее</c6> опускаются руки. <cg2>Мачеха и сестры</cg2> смотрят на свои роскошные наряды недоверчиво, строго, холодно, мрачно. В напряженном молчании проходит несколько мгновений.
– <cg3>Сестрицы</cg3>! <c5>Матушка</c5>! – восклицает <c6>Золушка</c6>, не выдержав. – Зачем <cg2>вы</cg2> смотрите так сурово, как будто <c6>я</c6> сшила вам саваны? Это нарядные, веселые бальные платья. Честное слово, правда!
– Молчи! – гудит <c5>Мачеха</c5>. – <cg2>Мы</cg2> обдумали то, что <c6>ты</c6> натворила, а теперь обсудим это!
<cg2>Мачеха и сестры</cg2> перешептываются таинственно и зловеще. И вот <c5>мачеха</c5> изрекает наконец:
– У <cg2>нас</cg2> нет оснований отвергать <c6>твою</c6> работу. Помоги одеться.
...................................................................................

<ms>Двери дома распахиваются</ms>. На крыльцо выходят <c5>мачеха</c5>, <c12>Анна</c12>, <c13>Марианна</c13> в новых и роскошных нарядах. <c1>Лесничий</c1> робко идет позади. <c6>Золушка</c6> провожает <cg8><c1><c5><c12><c13>старших</c13></c12></c5></c1></cg8>. <c14>Кучер</c14> снимает шляпу, <cgx>лошади</cgx> кланяются <cg2><c5><c12><c13>дамам</c13></c12></c5></cg2>. Перед тем как сесть в коляску, <c5>мачеха</c5> останавливается и говорит ласково:
– Ах да, <c6>Золушка</c6>, <c6>моя звездочка</c6>! <c6>Ты</c6> хотела побежать <p3>в парк</p3>, постоять <p4>под королевскими окнами</p4>.
– Можно? – спрашивает <c6>девочка</c6> радостно.
– Конечно, <c6>дорогая</c6>, но прежде прибери в <p5>комнатах</p5>, вымой окна, натри пол, выбели <p3>кухню</p3>, выполи <p7>грядки</p7>, посади <p8>под окнами</p8> семь розовых кустов, познай самое себя и намели кофе на семь недель.
– Но ведь <c6>я</c6> и в месяц со всем этим не управлюсь, <c5>матушка</c5>!
– А <c6>ты</c6> поторопись!
<cg2><c5><c12><c13>Дамы</c13></c12></c5></cg2> усаживаются <ps><p9>в коляску</p9></ps> и так заполняют <p9>ее</p9> <cg2><c5><c12><c13>своими</c13></c12></c5></cg2> пышными платьями, что <c1>лесничему</c1> не остается места. <c14>Кучер</c14> протягивает <c1>ему</c1> руку, помогает взобраться <p10>на козлы</p10>, взмахивает бичом, и <p9>коляска</p9> с громом <ps>уносится прочь</ps>. <c6>Золушка</c6> медленно идет <p1>в дом</p1>. <c6>Она</c6> садится <ps><p3>в кухне</p3></ps> <p11>у окна</p11>. Мелет кофе рассеянно и вздыхает.
И <ts>вдруг</ts> раздается музыка легкая-легкая, едва слышная, но такая радостная, что <c6>Золушка</c6> вскрикивает тихонько и весело, будто вспомнила что-то очень приятное. Музыка звучит все громче и громче, а <p12>за окном</p12> становится все светлее и светлее. Вечерние сумерки растаяли. <c6>Золушка</c6> открывает окно и прыгает <ps><p12>в сад</p12></ps>. И <c6>она</c6> видит: невысоко, над деревьями <p12>сада</p12>, по воздуху шагает не спеша богато и вместе с тем солидно, соответственно возрасту одетая <c15>пожилая дама</c15>. <c15>Ее</c15> сопровождает <c16>мальчик-паж</c16>. <c16>Мальчик</c16> несет в руках футляр, похожий на футляр для флейты. Увидев <c6>Золушку</c6>, <c15>солидная дама</c15> так и расцветает в улыбке, отчего <p12>в саду</p12> делается совсем светло, как в полдень. <c15>Дама</c15> останавливается <px>над лужайкой</px> в воздухе так просто и естественно, как на балконе, и, опершись на невидимые балконные перила, говорит:
– Здравствуй, <c6>крестница</c6>!
– <c15>Крестная</c15>! <c15>Дорогая крестная</c15>! <c15>Ты</c15> всегда появляешься так неожиданно! – радуется <c6>Золушка</c6>.
– Да, это <c15>я</c15> люблю! – соглашается <c15>крестная</c15>.
– В прошлый раз <c15>ты</c15> появилась <px>из темного угла за очагом</px>, а сегодня пришла по воздуху…
– Да, <c15>я</c15> такая выдумщица! – соглашается <c15>крестная</c15>.
И, подобрав платье, <c15>она</c15> неторопливо, как бы по невидимой воздушной лестнице, спускается на землю. <c16>Мальчик-паж</c16> – за <c15>нею</c15>. Подойдя к <c6>Золушке</c6>, <c15>крестная</c15> улыбается еще радостнее. И совершается чудо. <c15>Она</c15> молодеет. Перед <c6>Золушкой</c6> стоит теперь <c15>стройная, легкая, высокая, золотоволосая молодая женщина</c15>. Платье <c15>ее</c15> горит и сверкает, как солнце.
– <c6>Ты</c6> все еще не можешь привыкнуть к тому, как легко <c15>я</c15> меняюсь? – опрашивает <c15>крестная</c15>.
<c6>Золушка</c6>. <c6>Я</c6> восхищаюсь, <c6>я</c6> так люблю чудеса!
<c15>Крестная</c15>. Это показывает, что у <c6>тебя</c6> хороший вкус, <c6>девочка</c6>! Но никаких чудес еще не было.
...................................................................................
<c15>Фея</c15>. Хочешь поехать на бал?
<c6>Золушка</c6>. Да, <c15>крестная</c15>, но…
<c15>Фея</c15>. Не спорь, не спорь, <c6>ты</c6> поедешь туда. Очень вредно не ездить на балы, когда ты заслужил это.
<c6>Золушка</c6>. Но у меня столько работы, <c15>крестная</c15>!
<c15>Фея</c15>. Полы натрут <cg9>медведи</cg9> – у <cg9>них</cg9> есть воск, который <cg9>они</cg9> наворовали в ульях. Окна вымоет <cx>роса</cx>. Стены выбелят <cg10>белки</cg10> <cg10>своими</cg10> хвостами. Розы вырастут сами. Грядки выполют <cgx>зайцы</cgx>. Кофе намелют <cgx>кошки</cgx>. А самое себя <c6>ты</c6> познаешь на балу.
<c6>Золушка</c6>. Спасибо, <c15>крестная</c15>, но <c6>я</c6> так одета, что…
<c15>Фея</c15>. И об этом <c15>я</c15> позабочусь. <c6>Ты</c6> поедешь на бал <p13>в карете</p13>, на шестерке коней, в отличном бальном платье. <c16>Мальчик</c16>!
<c16>Паж</c16> открывает футляр.
<c15>Фея</c15>. Видишь, вот <c15>моя</c15> волшебная палочка. Очень скромная, без всяких украшений, просто алмазная с золотой ручкой.
<c15>Фея</c15> берет волшебную палочку. Раздается музыка, таинственная и негромкая.
<c15>Фея</c15>. Сейчас, сейчас буду делать чудеса! Обожаю эту работу. <c16>Мальчик</c16>!
<c16>Паж</c16> становится перед <c15>феей</c15> на одно колено, и <c15>фея</c15>, легко прикасаясь к нему палочкой, превращает мальчика в цветок, потом в кролика, потом в фонтан и наконец снова в <c16>пажа</c16>.
– Отлично, – радуется <c15>фея</c15>, – инструмент в порядке, и <c15>я</c15> в ударе. Теперь приступим к настоящей работе. В сущности, все это нетрудно, <c6>дорогая моя</c6>. Волшебная палочка подобна дирижерской. Дирижерской – повинуются <cgx>музыканты</cgx>, а волшебной – <cgx>все живое на свете</cgx>. Прежде всего прикатим сюда тыкву.
<c15>Фея</c15> делает палочкой вращательные движения. Раздается веселый звон. Слышен голос, который поет без слов, гулко, как в бочке. Звон и голос приближаются, и вот к ногам <c15>феи</c15> подкатывается огромная тыква. Повинуясь движениям палочки, вращаясь на месте, тыква начинает расти, расти… Очертания ее расплываются, исчезают в тумане…
...................................................................................
С последними словами песни туман рассеивается, и <c6>Золушка</c6> видит, что тыква действительно превратилась в великолепную золотую карету.
...................................................................................
Волшебная палочка снова приходит в движение. Раздается писк, визг, шум, и <cg11>шесть крупных мышей</cg11> врываются на лужайку. <cg11>Они</cg11> вьются в бешеном танце. Поднимается облако пыли и скрывает <cg11>мышей</cg11>.
...................................................................................
Пыль рассеивается – на лужайке <cg12>шестерка прекрасных коней</cg12>, в полной упряжке. <cg12>Они</cg12> очень веселы, бьют копытами, ржут.
– Тпру! – кричит <c15>фея</c15>. – Назад! Куда ты, демон! Балуй!
<cg12>Лошади</cg12> успокаиваются. Снова приходит в движение волшебная палочка. Не спеша входит <c17>старая, солидная крыса</c17>. Отдуваясь, тяжело дыша, нехотя <c17>она</c17> встает на задние лапки и, не погружаясь в туман, не поднимая пыли, начинает расти. Ставши <c17>крысой в человеческий рост</c17>, она подпрыгивает и превращается в  <c18>кучера</c18> – солидного и пышно одетого. <c18>Кучер</c18> тотчас же идет к <cg12>лошадям</cg12>…
...................................................................................
– Через пять минут подашь карету к крыльцу, – приказывает <c15>фея</c15>.
<c18>Кучер</c18> молча кивает головой.
– <c6>Золушка</c6>, идем в гостиную, к большому зеркалу, и там <c15>я</c15> одену <c6>тебя</c6>.
<ms><c15>Фея</c15>, <c6>Золушка</c6> и  <c16>паж</c16> – в гостиной</ms>. <c15>Фея</c15> взмахивает палочкой, и раздается бальная музыка, мягкая, таинственная, негромкая и ласковая. Из-под земли вырастает манекен, на который надето платье удивительной красоты.
<c15>Фея</c15>. Когда в <cg13>нашей</cg13> волшебной мастерской <cg13>мы</cg13> положили последний стежок на это платье, <cx>самая главная мастерица</cx> заплакала от умиления. Работа остановилась. День объявили праздничным. Такие удачи бывают раз в сто лет. Счастливое платье, благословенное платье, утешительное платье, вечернее платье.
<c15>Фея</c15> взмахивает палочкой, гостиная на миг заполняется туманом, <ts>и вот</ts> <c6>Золушка</c6>, ослепительно прекрасная, в новом платье стоит перед зеркалом. <c15>Фея</c15> протягивает руку. <c16>Паж</c16> подает <c15>ей</c15> лорнет.
– Удивительный случай, – говорит <c15>фея</c15>, разглядывая <c6>Золушку</c6>, – <c15>мне</c15> нечего сказать! Нигде не морщит, нигде не собирается в складки, линия есть, удивительный случай! Нравится <c6>тебе</c6> <c6>твое</c6> новое платье?
<c6>Золушка</c6> молча целует <c15>фею</c15>.
– Ну вот и хорошо, – говорит <c15>фея</c15>...
...................................................................................
<c16>Мальчик</c16> протягивает руки, и прозрачные туфельки, светясь в полумраке гостиной, спускаются к <c16>нему</c16> на ладони.
– Это хрустальные туфельки, прозрачные и чистые, как слезы, – говорит <c16>мальчик</c16>, – и они принесут вам счастье потому, что <c16>я</c16> всем сердцем жажду этого! Возьмите их!
<c6>Золушка</c6> робко берет туфельки.
– Ну, что скажешь? – спрашивает <c15>фея</c15>, еще более молодея и сияя. – Что <c16>я</c16> тебе говорила? Какой трогательный, благородный поступок. Вот это <cg13>мы</cg13> и называем в нашем волшебном мире – стихами. Обуйся и поблагодари.
– Спасибо, <c16>мальчик</c16>, – говорит <c6>Золушка</c6>, надевши туфельки. – <c6>Я</c6> никогда не забуду, как <c16>ты</c16> был добр ко <c6>мне</c6>.
<ms><p13>Золотая карета</p13>, сверкая, стоит <p14>у калитки</p14></ms>. На небе полная луна. <c18>Кучер</c18> с трудом удерживает <cg12>шестерку великолепных коней</cg12>. <c16>Мальчик-паж</c16>, распахивая дверцу <p13>кареты</p13>, осторожно и почтительно помогает <c6> войти</c6>. Сияющее лицо <c6>Золушки</c6> выглядывает из окошечка, и <c15>фея</c15> говорит ей:
– А теперь запомни, <c6>дорогая моя</c6>, твердо запомни самое главное. <c6>Ты</c6> должна вернуться <p1>домой</p1> ровно к двенадцати часам. В полночь новое платье твое превратится в старое и бедное. <cg12>Лошади</cg12> снова станут <cg11>мышами</cg11>…
<cg12>Лошади</cg12> бьют копытами.
– <c18>Кучер</c18> – <c17>крысой</c17>.
– Эх, черт, – ворчит <c18>кучер</c18>.
– А <p13>карета</p13> – тыквой!
...................................................................................
– Спасибо вам, <c15>крестная</c15>, – отвечает <c6>Золушка</c6>, – <c6>я</c6> твердо запомню это.
И <c15>фея</c15> с <c16>маленьким пажом</c16> растворяются в воздухе. <ps><p13>Золотая карета</p13> мчится <p15>по дороге</p15></ps> к <p16>королевскому замку</p16>.
...................................................................................
<ms>…выходит <c11>принц</c11></ms>. Это очень красивый и очень юный человек. Увидев <c6>Золушку</c6>, <c11>он</c11> останавливается как вкопанный. А <c6>Золушка</c6> краснеет и опускает глаза.
– <c11>Принц</c11>, а <c11>принц</c11>! <c11>Сынок</c11>! – кричит <c2>король</c2>. – Смотри, кто к нам приехал! Узнаешь?
<c11>Принц</c11> молча кивает головой.
<c2>Король</c2>. Кто <c6>это</c6>?
<c11>Принц</c11>. <c6>Таинственная и прекрасная незнакомка</c6>!
<c2>Король</c2>. Совершенно верно! Нет, вы только подумайте, какой <c11>умный мальчик</c11>! <c11>Ты</c11> выпил молоко? <c11>Ты</c11> скушал булочку? <c11>Ты</c11> на сквозняке не стоял? Отчего <c11>ты</c11> такой бледный? Почему <c11>ты</c11> молчишь?
<c11>Принц</c11>. Ах, <c2>государь</c2>, <c11>я</c11> молчу потому, что <c11>я</c11> не могу говорить.
<c2>Король</c2>. Неправда, не верьте <c11>ему</c11>! Несмотря на свои годы, <c11>он</c11> все, все говорит: речи, комплименты, стихи! <c11>Сынок</c11>, скажи нам стишок, <c11>сынок</c11>, не стесняйся!
<c11>Принц</c11>. Хорошо, <c2>государь</c2>! Не сердитесь на меня, <c6>прекрасная барышня</c6>, но <c11>я</c11> очень люблю своего <c2>отца</c2> и почти всегда слушаюсь <c2>его</c2>.
...................................................................................
<ms>Входит <c2>король</c2>. <c6>Золушка</c6>, <c11>принц</c11> и  <cx>министр бальных танцев</cx></ms>. <cg14>Гости</cg14> низко кланяются <c2>королю</c2>.
<c2>Король</c2>. <cg14>Господа</cg14>! Позвольте <cg14>вам</cg14> представить <c6>девушку</c6>, которая еще ни разу не была у нас, волшебно одетую, сказочно прекрасную, сверхъестественно искреннюю и таинственно скромную.
<cg14>Гости</cg14> низко кланяются. <c6>Золушка</c6> приседает. И вдруг <c5>мачеха Золушки</c5> выступает из рядов.
<c5>Мачеха</c5>. Ах, ах, <c2>ваше величество</c2>, <c5>я</c5> знаю <c6>эту девушку</c6>. Клянусь, что знаю.
<c2>Король</c2>. Закон, изданный <c2>моим</c2> <cx>прадедом</cx>, запрещает <cgx>нам</cgx> называть имя гостьи, пожелавшей остаться неизвестной.
<c6>Золушка</c6>. Ах, <c2>ваше величество</c2>, я вовсе не стыжусь своего имени.
– Говорите, <c5>сударыня</c5>, прошу <c5>вас</c5>!
<c5>Мачеха</c5>. Ах, слушайте, сейчас <cg14>вы все</cg14> будете потрясены. <c6>Эта девушка</c6>…
<c5>Мачеха</c5> выдерживает большую паузу.
– …<c6>эта девушка</c6> – богиня красоты. Вот кто <c6>она</c6> такая…
...................................................................................
Раздаются звуки музыки. <cg14>Гости</cg14> выстраиваются парами. Бал открылся. В первой паре – <c11>принц</c11> и <c6>Золушка</c6>.
...................................................................................
<ts>Все танцуют</ts>. <c11>Принц</c11> и <c6>Золушка</c6> в первой паре.
...................................................................................
<ts>Музыка меняется</ts>. Медленный и чинный бальный танец переходит в веселый, нарядный, живой, быстрый, отчаянный. <c6>Золушка</c6> и <c11>принц</c11> пляшут вдохновенно. <cgx>Музыканты</cgx> опускаются на пол в изнеможении.
<ts>Танец окончен</ts>. <ps><c11>Принц</c11> и  <c6>Золушка</c6> <p17>на балконе</p17></ps>.
...................................................................................
<c6>Золушка</c6> подходит <p18>к перилам балкона</p18> и видит <p19>справа от себя на башне</p19> большие, освещенные факелами часы. На часах без двадцати одиннадцать.
– Еще целый час! Целый час и пять минут времени у <c6>меня</c6>, – говорит <c6>Золушка</c6>, – за пятнадцать минут <c6>я</c6>, конечно, успею доехать <p1>до дому</p1>. Через час и пять минут <c6>я</c6> убегу. Конечно, может быть, счастье <c6>мое</c6>, ты не оставишь <c6>меня</c6>, даже когда увидишь, какая <c6>я</c6> бедная девушка! Ну, а если вдруг все-таки оставишь? Нет, нет… И пробовать не буду… Это слишком страшно… А кроме того, <c6>я</c6> обещала <c15>крестной</c15> уйти вовремя. Ничего. Час! Целый час, да еще пять минут впереди. Это ведь не так уж мало!
Но тут перед <c6>Золушкой</c6> вырастает <c16>паж</c16> <c6>ее</c6> <c15>крестной</c15>.
– Дорогая <c6>Золушка</c6>! – говорит <c16>мальчик</c16> печально и нежно. – <c16>Я</c16> должен передать <c6>вам</c6> очень грустное известие. Не огорчайтесь, но <c2>король</c2> приказал перевести сегодня все дворцовые часы на час назад. <c2>Он</c2> хочет, чтобы <cg14>гости</cg14> танцевали на балу подольше.
<c6>Золушка</c6> ахает:
– Значит, у <c6>меня</c6> почти совсем не осталось времени?!
...................................................................................

...................................................................................

<c6>Золушка</c6> протягивает <c11>принцу</c11> руки, но вдруг раздается торжественный и печальный звон колоколов. Куранты башенных часов отбивают три четверти! И, закрыв лицо руками, <c6>Золушка</c6> бросается бежать. <c11>Принц</c11> несколько мгновений стоит неподвижно. И вдруг решительно устремляется в погоню. <ps><p20>В большом зале</p20></ps> веселье в полном разгаре. Идет игра в кошки-мышки. <c11>Принц</c11> видит – платье <c6>Золушки</c6> мелькнуло <p21>у выхода в картинную галерею</p21>. <ps><c11>Он</c11> бежит <p21>туда</p21></ps>, но <cg14>хоровод играющих</cg14> преграждает <c11>ему</c11> путь. Бледный, сосредоточенный, мечется <c11>принц</c11> перед <cg14>веселым, пляшущим препятствием</cg14>, и никто не замечает, что <c11>принцу</c11> не до игры. <c2>Король</c2> стоит <px>у колонны</px> с бокалом вина в руках.
– Ха-ха-ха! – радуется <c2>он</c2>. – <c11>Мальчик</c11>-то как развеселился. Счастливый возраст!
<c11>Принцу</c11> удалось наконец вырваться. <ps><c11>Он</c11> выбегает <p21>в галерею</p21></ps>, а <c6>Золушка</c6> исчезает <px>в противоположном ее конце</px>.
<c11>Принц</c11> выбегает <ps><p22>на верхнюю площадку лестницы</p22></ps>. <c6>Золушка</c6> спешит <p22>вниз по широким мраморным ступеням</p22>. <c6>Она</c6> оглядывается. <c11>Принц</c11> видит на миг <c6>ее</c6> печальное, бледное лицо. <c6>Золушка</c6>, узнав <c11>принца</c11>, еще быстрее мчится <p22>вниз</p22>. И хрустальная туфелька соскальзывает с правой <c6>ее</c6> ноги. У <c6>нее</c6> нет времени поднять туфельку. На бегу снимает <c6>она</c6> левую и в одних чулочках выскальзывает <p23>на крыльцо</p23>. <p13>Карета</p13> <c6>ее</c6> уже стоит <px>у дверей</px>. <c16>Мальчик-паж</c16> печально улыбается <c6>Золушке</c6>. <c16>Он</c16> помогает ей войти <ps><p13>в карету</p13></ps>. Входит вслед за <c6>ней</c6> и кричит <c18>кучеру</c18>:
– Вперед!
И когда <c11>принц</c11> выбегает <ps><p23>на крыльцо</p23></ps>, <c11>он</c11> слышит, как доски моста играют печальную прощальную песенку. <c11>Принц</c11> стоит <p23>на крыльце</p23> опустив голову. В руках <c11>его</c11> сияет хрустальная туфелька. А <ps><c6>Золушка</c6></ps>, сидя <p13>в карете</p13>, глядит на туфельку, оставшуюся у <c6>нее</c6>, и плачет.
...................................................................................
<ms><c18>Кучер</c18> лихо осаживает <cg12>коней</cg12> <p1>у самой калитки усадьбы</p1> <c1>лесничего</c1></ms>. И в тот же миг раздается отдаленный звон часов, бьющих двенадцать. <ps>Все исчезает в вихре тумана</ps>.
...................................................................................
...................................................................................
<ms><c2>Король</c2></ms>. …<c2>Я</c2> приказываю <cgx>вам</cgx> следующее: ловите <cg15>всех девушек</cg15>, каких увидите, и примеряйте <cg15>им</cg15> туфельку. <c19>Та девушка</c19>, которой хрустальная туфелька придется как раз по ноге, и есть <c19>невеста</c19> <c11>принца</c11>.
...................................................................................
<ms><cg2>Мачеха и сестры</cg2> выходят <p1>из дому</p1></ms> и замирают на месте в крайнем удивлении: мимо дома <p15>по королевской дороге</p15> проносится <cg16>отряд солдат в семимильных сапогах</cg16>. <cg16>Их</cg16> едва можно разглядеть, с такой быстротой <cg16>они</cg16> мчатся. Вот <cg16>они</cg16> уже превратились в едва заметные точки на горизонте. Но сейчас же точки эти начинают расти, расти. <cg16>Солдаты</cg16> летят обратно. Поравнявшись с <p1>домом лесничего</p1>, <cg16>солдаты</cg16> разом, не нарушая строя, валятся на спину, снимают с себя семимильные сапоги. Вскакивают. <c20>Капрал</c20> отдает честь <cg2><c5><c12><c13>дамам</c13></c12></c5></cg2> и говорит:
– Здравия желаем, <c5>сударыня</c5>. Простите, известно, что снимать сапоги при дамах некрасиво. Но только они, извините, <c5>сударыня</c5>, семимильные.
<c5>Мачеха</c5>. Да <c5>я</c5> это заметила, <c20>капрал</c20>. А зачем их надели, <c20>капрал</c20>?
<c20>Капрал</c20>. Чтобы поймать <c19>невесту принца</c19>, <c5>сударыня</c5>.
<cg2><c5><c12><c13>Дамы</c13></c12></c5></cg2> ахают.
<c20>Капрал</c20>. С этими семимильными сапогами <cg16>мы</cg16> просто извелись. Они, черти, проносят нас бог знает куда, мимо цели. <c5>Вы</c5> не поверите, <c5>сударыня</c5>, мимо какого количества <cg15>девушек</cg15> <cg16>мы</cg16> проскочили с разгона, а еще большее количество напугали до полусмерти. Однако приказ есть приказ, <c5>сударыня</c5>. Разрешите примерить <cg3><c12><c13>вашим дочкам</c13></c12></cg3> эту туфельку.
...................................................................................
<c5>Мачеха</c5>. Дайте туфлю.
<c5>Она</c5> примеряет туфельку <c12>Анне</c12>. <c12>Анна</c12> стонет. Примеряет <c13>Марианне</c13> – <c13>та</c13> кряхтит.
<c5>Мачеха</c5>. Других размеров нету?
<c20>Капрал</c20>. Никак нет, <c5>сударыня</c5>.
<c5>Мачеха</c5> еще раз пробует надеть <cg3><c12><c13>своим дочерям</c13></c12></cg3> хрустальную туфельку, но ничего у <c5>нее</c5> не получается.
...................................................................................
<c20>Капрал</c20> трубит в трубу. Раздается шум колес. <ps><p14>К калитке</p14></ps> подкатывает <p24>королевская коляска</p24> без коней. <c2>Король</c2>, сияющий, прыгает <p24>из коляски</p24>, как мальчик.
...................................................................................
<c2>Король</c2>. Приказываю не хихикать! Не смущайтесь, <c6>бедная девочка</c6>. Посмотрите <c2>мне</c2> в глаза. Ах! Что такое?! Какой знакомый взгляд. Примерить <c6>ей</c6> немедленно туфельку.
<c21>Маркиз</c21> повинуется.
– <c2>Государь</c2>, – кричит <c2>он</c2>, – это <c19>она</c19>! А это что? Смотрите, <c2>государь</c2>!
<c21>Он</c21> достает <px>из кармана Золушкиного фартука</px> вторую туфельку. <c2>Король</c2> подпрыгивает, как мячик.
...................................................................................
<c6>Золушка</c6>. <c11>Принц</c11>! Милый <c11>принц</c11>! Где ты?
И <c16>нежный детский голосок</c16> отвечает <c6>Золушке</c6>:
– <c11>Он</c11> здесь!
И <p1>из дома</p1> выходит <c16>мальчик-паж</c16>. <c16>Он</c16> ведет за руку улыбающегося <c11>принца</c11>.
...................................................................................
<c15>Фея</c15> появляется среди присутствующих. <c15>Она</c15> взмахивает волшебной палочкой – и вот <c6>Золушка</c6> одета так же блистательно, как была вчера.
...................................................................................
– Венчаться! – кричит <c2>король</c2>. – Скорее, скорее <p16>во дворец</p16> венчаться!
– Но, – говорит <c11>принц</c11> тихо, – но <c6>Золушка</c6> так и не сказала, любит ли она <c11>меня</c11>.
И <c6>Золушка</c6> подходит к <c11>принцу</c11>. <c6>Она</c6> робко улыбается <c11>ему</c11>. <c11>Он</c11> наклоняется к <c6>ней</c6>, и тут <c2>король</c2> хлопотливо и озабоченно <ps>задергивает тот самый занавес</ps>, который мы видели в начале сказки.
...................................................................................
</text>
