<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<text>	

<title>Про Иванушку-дурачка</title>
<author>русская народная сказка в обработке М. Горького</author>

Жил-был <c1>Иванушка-дурачок</c1>, собою красавец, а что ни сделает, все <c1>у него</c1> смешно выходит — не так, как <cg>у людей</cg>.
Нанял <c1>его</c1> в работники один <c2>мужик</c2>, а <c2>сам</c2> <c3>с женой</c3> собрался <p1>в город</p1>; <c3>жена</c3> и говорит <c1>Иванушке</c1>:
— Останешься <c1>ты</c1> <cg>с детьми</cg>, гляди <cg>за ними</cg>, накорми <cg>их</cg>!
— А чем? — спрашивает <c1>Иванушка</c1>.
— Возьми воды, муки, картошки, покроши да свари — будет похлебка!
<c2>Мужик</c2> приказывает:
— Дверь стереги, чтобы <cg>дети</cg> <p2>в лес</p2> не убежали!
Уехал <c2>мужик</c2> <c3>с женой</c3>; <c1>Иванушка</c1> влез <p3>на полати</p3>, разбудил <cg>детей</cg>, стащил <cg>их</cg> <p4>на пол</p4>, <c1>сам</c1> сел <p5>сзади их</p5> и говорит:
— Ну, вот, <c1>я</c1> гляжу <cg>за вами</cg>!
Посидели <cg>дети</cg> <t1>некоторое время</t1> <p6>на полу</p6>, — запросили есть: <c1>Иванушка</c1> втащил <p7>в избу</p7> кадку воды, насыпал <p8>в нее</p8> полмешка муки, меру картошки, разболтал все коромыслом и думает вслух:
— А кого крошить надо?
Услыхали <cg>дети</cg> — испугались:
— <c1>Он</c1>, пожалуй, <cg>нас</cg> искрошит!
И тихонько убежали <p9>вон из избы</p9>.
<c1>Иванушка</c1> посмотрел <p10>вслед</p10> <cg>им</cg>, почесал затылок,— соображает: «Как же <c1>я</c1> теперь глядеть за <cg>ними</cg> буду? Да еще дверь надо стеречь, чтобы она не убежала!»
Заглянул <p11>в кадушку</p11> и говорит:
— Варись, похлебка, а <c1>я</c1> пойду <cg>за детьми</cg> глядеть!
Снял дверь с петель, взвалил ее <p12>на плечи</p12> себе и пошел <p2>в лес</p2>; вдруг навстречу <c1>ему</c1> <c4>Медведь</c4> шагает — удивился, рычит:
— Эй <c1>ты</c1>, зачем дерево <p2>в лес</p2> несешь?
Рассказал <c4>ему</c4> <c1>Иванушка</c1>, что <c1>с ним</c1> случилось,— <c4>Медведь</c4> сел на задние лапы и хохочет:
— Экой <c1>ты</c1> дурачок! Вот <c4>я</c4> <c1>тебя</c1> съем за это!
А <c1>Иванушка</c1> говорит:
— <c4>Ты</c4> лучше <cg>детей</cg> съешь, чтоб <cg>они</cg> в другой раз <c2>отца</c2>-<c3>матери</c3> слушались, <p2>в лес</p2> не бегали!
<c4>Медведь</c4> еще сильней смеется, так и катается <p13>по земле</p13> со смеху!
— Никогда такого глупого не видал! Пойдем, <c4>я</c4> <c1>тебя</c1> <c5>жене</c5> своей покажу!
Повел <c1>его</c1> <p14>к себе</p14> <p15>в берлогу</p15>. <c1>Иванушка</c1> идет, дверью за сосны задевает.
— Да брось <c1>ты</c1> ее! — говорит <c4>Медведь</c4>.
— Нет, <c1>я</c1> <c1>своему</c1> слову верен: обещал стеречь, так уж устерегу!
Пришли <p15>в берлогу</p15>. <c4>Медведь</c4> говорит <c5>жене</c5>:
— Гляди, <c5>Маша</c5>, какого <c4>я</c4> <c5>тебе</c5> <c1>дурачка</c1> привел! Смехота!
А <c1>Иванушка</c1> спрашивает <c5>Медведицу</c5>:
— <c5>Тетя</c5>, не видала <cg>ребятишек</cg>?
— <c5>Мои</c5> — <p16>дома</p16>, спят.
— Ну-ка, покажи, не <c1>мои</c1> ли это?
Показала <c1>ему</c1> <c5>Медведица</c5> трех <cg>медвежат</cg>; <c1>он</c1> говорит:
— Не эти, <c1>у меня</c1> двое было.
Тут и <c5>Медведица</c5> видит, что <c1>он</c1> глупенький, тоже смеется:
— Да ведь <c1>у тебя</c1> человечьи <cg>дети</cg> были!
— Ну да, — сказал <c1>Иванушка</c1>, — разберешь <cg>их</cg>, маленьких-то, какие чьи!
— Вот забавный! — удивилась <c5>Медведица</c5> и говорит <c4>мужу</c4>: — <c4>Михайло Потапыч</c4>, не станем <c1>его</c1> есть, пусть <c1>он</c1> у нас в работниках живет!
— Ладно,— согласился <c4>Медведь</c4>,— <c1>он</c1> хоть и человек, да уж больно безобидный!
Дала <c5>Медведица</c5> <c1>Иванушке</c1> лукошко, приказывает:
— Поди-ка набери малины лесной, — <cg>детишки</cg> проснутся, <c5>я</c5> <cg>их</cg> вкусненьким угощу!
— Ладно, это <c1>я</c1> могу! — сказал <c1>Иванушка</c1>.— А вы дверь постерегите!
Пошел <c1>Иванушка</c1> <p17>в лесной малинник</p17>, набрал малины полное лукошко, сам досыта наелся, идет <p18>назад к медведям</p18> и поет во все горло:
Эх, как неловки
<cg>Божий коровки</cg>!
То ли дело — <cg>муравьи</cg>
Или <cg>ящерицы</cg>!
Пришел <p16>в берлогу</p16>, кричит:
— Вот она, малина!
<cg>Медвежата</cg> подбежали <p19>к лукошку</p19>, рычат, толкают друг друга, кувыркаются, — очень рады!
А <c1>Иванушка</c1>, глядя <cg>на них</cg>, говорит:
— Эхма, жаль, что я не Медведь, а то и <c1>у меня</c1> <cg>дети</cg> были бы!
<c4>Медведь</c4> <c5>с женой</c5> хохочут.
— Ой, батюшки мои! — рычит <c4>Медведь</c4>. — Да <c1>ним</c1> жить нельзя, со смеху помрешь!
— Вот что, — говорит <c1>Иванушка</c1>, — вы тут постерегите дверь, а <c1>я</c1> пойду ребятишек искать, не то <c2>хозяин</c2> задаст <c1>мне</c1>!
А <c5>Медведица</c5> просит <c4>мужа</c4>:
— <c4>Миша</c4>, <c4>ты</c4> бы помог <c1>ему</c1>!
— Надо помочь, — согласился <c4>Медведь</c4>, — уж очень <c1>он</c1> смешной!
Пошел <c4>Медведь</c4> <c1>с Иванушкой</c1> лесными тропами, идут — разговаривают по-приятельски.
— Ну и глупый же <c1>ты</c1>! — удивляется <c4>Медведь</c4>, а <c1>Иванушка</c1> спрашивает <c4>его</c4>:
— А <c4>ты</c4> — умный?
— <c4>Я-то</c4>?
— Ну да!
— Не знаю.
— И <c1>я</c1> не знаю. <c4>Ты</c4> — злой?
— Нет. Зачем?
— А по-моему — кто зол, тот и глуп. <c1>Я</c1> вот тоже не злой. Стало быть, оба мы <c4>с тобой</c4> не дураки будем!
— Ишь <c1>ты</c1>, как вывел! — удивился <c4>Медведь</c4>.
Вдруг видят: сидят <p20>под кустом</p20> двое детей, уснули. <c4>Медведь</c4> спрашивает:
— Это <c1>твои</c1>, что ли?
— Не знаю, — говорит <c1>Иванушка</c1>, — надо <cg>их</cg> спросить. <c1>Мои</c1> — есть хотели.
Разбудили <cg>детей</cg>, спрашивают:
— Хотите есть?
<cg>Те</cg> кричат:
— Давно хотим!
— Ну, — сказал <c1>Иванушка</c1>, — значит, это и есть <c1>мои</c1>! Теперь <c1>я</c1> поведу <cg>их</cg> <p21>в деревню</p21>, а <c4>ты</c4>, дядя, принеси, пожалуйста, дверь, а то самому <c1>мне</c1> некогда, <c1>мне</c1> еще надобно похлебку варить!
— Уж ладно! — сказал <c4>Медведь</c4>.— Принесу!
Идет <c1>Иванушка</c1> сзади <cg>детей</cg>, смотрит <cg>за ними</cg> <p22>в землю</p22>, как <c1>ему</c1> приказано, а <c1>сам</c1> поет:
Эх, вот так чудеса!
<cg>Жуки</cg> ловят <c6>зайца</c6>,
<p20>Под кустом</p20> сидит <c7>лиса</c7>,
Очень удивляется!
Пришел <p7>в избу</p7>, а уж <c8>хозяева</c8> <p23>из города</p23> воротились, видят: <p24>посреди избы</p24> кадушка стоит, доверху водой налита, картошкой насыпана да мукой, <cg>детей</cg> нет, дверь тоже пропала, — сели <c8>они</c8> <p25>на лавку</p25> и плачут горько.
— О чем плачете? — спросил <c8>их</c8> <c1>Иванушка</c1>.
Тут увидали <c8>они</c8> <cg>детей</cg>, обрадовались, обнимают <cg>их</cg>, а <c1>Иванушку</c1> спрашивают, показывая на <c1>его</c1> стряпню в кадке:
— Это чего <c1>ты</c1> наделал?
— Похлебку!
— Да разве так надо?
— А <c1>я</c1> почему знаю — как?
— А дверь куда девалась?
— <t2>Сейчас</t2> ее принесут, — вот она!
Выглянули хозяева <p26>в окно</p26>, а <p27>по улице</p27> идет <c4>Медведь</c4>, дверь тащит, <cg>народ</cg> <c4>от него</c4> <p28>во все стороны</p28> бежит, <p29>на крыши</p29> лезут, <p30>на деревья</p30>; <cg>собаки</cg> испугались — завязли, со страху, <p31>в плетнях</p31>, <p32>под воротами</p32>; только один рыжий <c9>петух</c9> храбро стоит <p33>среди улицы</p33> и кричит <c4>на Медведя</c4>:
— Кину <p34>в реку-у!</p34>..
</text>
