<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<text>
<title>Про Иванушку-дурачка</title>

<author>русская народная сказка в обработке М. Горького</author>

Жил-был Иванушка-дурачок, собою красавец, а что ни сделает,
все у него смешно выходит — не так, как у людей.
<ms>Нанял его в работники</ms> один мужик, а сам с женой собрался в
город; жена и говорит Иванушке:
— Останешься ты с детьми, гляди за ними, накорми их!
— А чем? — спрашивает Иванушка.
— Возьми воды, муки, картошки, покроши да свари — будет
похлебка!
Мужик приказывает:
— Дверь стереги, чтобы дети в лес не убежали!
<ms>Уехал</ms> мужик с женой; Иванушка влез <ps>на полати</ps>, разбудил детей,
стащил их <ps>на пол</ps>, сам сел <ps>сзади их</ps> и говорит:
— Ну, вот, я гляжу за вами!
<ts>Посидели дети некоторое время на полу</ts>, — запросили есть:
Иванушка втащил <ps>в избу</ps> кадку воды, насыпал в нее полмешка муки,
меру картошки, разболтал все коромыслом и думает вслух:
— А кого крошить надо?
Услыхали дети — испугались:
— Он, пожалуй, нас искрошит!
И тихонько убежали <ps>вон из избы</ps>.
Иванушка посмотрел вслед им, почесал затылок,— соображает:
«Как же я теперь глядеть за ними буду? Да еще дверь надо стеречь,
чтобы она не убежала!»
Заглянул в кадушку и говорит:

— Варись, похлебка, а я пойду за детьми глядеть!
Снял дверь с петель, взвалил ее на плечи себе и пошел <ps>в лес</ps>;
<ts>вдруг</ts> навстречу ему Медведь шагает — удивился, рычит:
— Эй ты, зачем дерево в лес несешь?
<ts>Рассказал ему Иванушка</ts>, что с ним случилось,— Медведь сел на
задние лапы и хохочет:
— Экой ты дурачок! Вот я тебя съем за это!
А Иванушка говорит:
— Ты лучше детей съешь, чтоб они в другой раз отца-матери
слушались, в лес не бегали!
Медведь еще сильней смеется, так и катается по земле со смеху!
— Никогда такого глупого не видал! Пойдем, я тебя жене своей
покажу!
Повел его <ps>к себе в берлогу</ps>. Иванушка идет, дверью за сосны
задевает.
— Да брось ты ее! — говорит Медведь.
— Нет, я своему слову верен: обещал стеречь, так уж устерегу!
<ms>Пришли в берлогу</ms>. Медведь говорит жене:
— Гляди, Маша, какого я тебе дурачка привел! Смехота!
А Иванушка спрашивает Медведицу:
— Тетя, не видала ребятишек?
— Мои — дома, спят.
— Ну-ка, покажи, не мои ли это?
<ms>Показала ему Медведица трех медвежат</ms>; он говорит:
— Не эти, у меня двое было.
<ts>Тут</ts> и Медведица видит, что он глупенький, тоже смеется:
— Да ведь у тебя человечьи дети были!

— Ну да, — сказал Иванушка, — разберешь их, маленьких-то,
какие чьи!
— Вот забавный! — удивилась Медведица и говорит мужу: —
Михайло Потапыч, не станем его есть, пусть он у нас в работниках
живет!
— Ладно,— согласился Медведь,— он хоть и человек, да уж
больно безобидный!
<ts>Дала Медведица Иванушке лукошко</ts>, приказывает:
— Поди-ка набери малины лесной, — детишки проснутся, я их
вкусненьким угощу!
— Ладно, это я могу! — сказал Иванушка.— А вы дверь
постерегите!
<ts>Пошел Иванушка <ps>в лесной малинник</ps>, набрал малины полное
лукошко, сам досыта наелся</ts>, идет назад к медведям и поет во все
горло:
Эх, как неловки
Божий коровки!
То ли дело — муравьи
Или ящерицы!
<ms>Пришел в берлогу</ms>, кричит:
— Вот она, малина!
Медвежата подбежали <ps>к лукошку</ps>, рычат, толкают друг друга,
кувыркаются, — очень рады!
А Иванушка, глядя на них, говорит:
— Эхма, жаль, что я не Медведь, а то и у меня дети были бы!
Медведь с женой хохочут.
— Ой, батюшки мои! — рычит Медведь. — Да с ним жить нельзя,
со смеху помрешь!
— Вот что, — говорит Иванушка, — вы тут постерегите дверь, а я
пойду ребятишек искать, не то хозяин задаст мне!
А Медведица просит мужа:

— Миша, ты бы помог ему!
— Надо помочь, — согласился Медведь, — уж очень он
смешной!
<ts>Пошел Медведь с Иванушкой <ps>лесными тропами</ps></ts>, идут —
разговаривают по-приятельски.
— Ну и глупый же ты! — удивляется Медведь, а Иванушка
спрашивает его:
— А ты — умный?
— Я-то?
— Ну да!
— Не знаю.
— И я не знаю. Ты — злой?
— Нет. Зачем?
— А по-моему — кто зол, тот и глуп. Я вот тоже не злой. Стало
быть, оба мы с тобой не дураки будем!
— Ишь ты, как вывел! — удивился Медведь.
<ts>Вдруг</ts> видят: сидят под кустом двое детей, уснули. Медведь
спрашивает:
— Это твои, что ли?
— Не знаю, — говорит Иванушка, — надо их спросить. Мои —
есть хотели.
Разбудили детей, спрашивают:
— Хотите есть?
Те кричат:
— Давно хотим!
— Ну, — сказал Иванушка, — значит, это и есть мои! Теперь я
поведу их в деревню, а ты, дядя, принеси, пожалуйста, дверь, а то
самому мне некогда, мне еще надобно похлебку варить!
— Уж ладно! — сказал Медведь.— Принесу!

Идет Иванушка сзади детей, смотрит за ними в землю, как ему
приказано, а сам поет:
Эх, вот так чудеса!
Жуки ловят зайца,
Под кустом сидит лиса,
Очень удивляется!
<ms>Пришел в избу</ms>, а <ts>уж</ts> хозяева <ps>из города</ps> воротились, видят:
посреди избы кадушка стоит, доверху водой налита, картошкой
насыпана да мукой, детей нет, дверь тоже пропала, — сели они <ps>на
лавку</ps> и плачут горько.
— О чем плачете? — спросил их Иванушка.
<ts>Тут</ts> увидали они детей, обрадовались, обнимают их, а Иванушку
спрашивают, показывая на его стряпню в кадке:
— Это чего ты наделал?
— Похлебку!
— Да разве так надо?
— А я почему знаю — как?
— А дверь куда девалась?
— Сейчас ее принесут, — вот она!
Выглянули хозяева <ps>в окно</ps>, а по улице идет Медведь, дверь
тащит, народ от него во все стороны бежит, <ps>на крыши</ps> лезут, <ps>на
деревья</ps>; собаки испугались — завязли, со страху, в плетнях, под
воротами; только один рыжий петух храбро стоит среди улицы и
кричит на Медведя:
— Кину в реку-у!..
</text>