<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<text>
<title>Зелёная лампа</title>
<author>автор Александр Грин (1880—1932)</author>

В <p1>Лондоне</p1> в <t>1920 году</t>, <t>зимой</t>, на <px>углу Пикадилли и одного переулка</px>, остановились <cg>двое хорошо одетых людей среднего возраста</cg>. <cg>Они</cg> <t>только что</t> покинули <p2>дорогой ресторан</p2>. <p2>Там</p2> <cg>они</cg> ужинали, пили вино и шутили с <cg>артистками</cg> из <px>Дрюриленского театра</px>.
<t>Теперь</t> внимание <cg>их</cg> было привлечено <c1>лежащим без движения, плохо одетым человеком лет двадцати пяти</c1>, около которого начала собираться <cg>толпа</cg>.
— <c2>Стильтон</c2>! — брезгливо сказал <c3>толстый джентльмен</c3> <c2>высокому своему приятелю</c2>, видя, что <c2>тот</c2> нагнулся и всматривается в <c1>лежащего</c1>. — Честное слово, не стоит так много заниматься этой <c1>падалью</c1>. <c1>Он</c1> пьян или умер.
— <c1>Я</c1> голоден… и <c1>я</c1> жив, — пробормотал <c1>несчастный</c1>, приподнимаясь, чтобы взглянуть на <c2>Стильтона</c2>, который о чем-то задумался. — Это был обморок.
— <c3>Реймер</c3>! — сказал <c2>Стильтон</c2>. — Вот случай проделать шутку. У <c2>меня</c2> явился интересный замысел. <c2>Мне</c2> надоели обычные развлечения, а хорошо шутить можно только одним способом: делать из <cg>людей</cg> игрушки.
Эти слова были сказаны тихо, так что <c1>лежавший, а <t>теперь</t> прислонившийся к <px>ограде</px> человек</c1> <cg>их</cg> не слышал.
<c3>Реймер</c3>, которому было все равно, презрительно пожал плечами, простился со <c2>Стильтоном</c2> и уехал коротать <t>ночь</t> в <px><c3>свой</c3> клуб</px>, а <c2>Стильтон</c2>, при одобрении <cg>толпы</cg> и при помощи <cx>полисмена</cx>, усадил <c1>беспризорного человека</c1> в <p3>кэб</p3>.
<cg>Экипаж</cg> направился к <p4>одному из трактиров Гайстрита</p4>. <c1>Беднягу</c1> звали <c1>Джон Ив</c1>. <c1>Он</c1> приехал в <p1>Лондон</p1> из <px>Ирландии</px> искать службу или работу. <c1>Ив</c1> был сирота, воспитанный в семье <c4>лесничего</c4>. Кроме начальной школы, <c1>он</c1> не получил никакого образования. Когда <c1>Иву</c1> было <t>15 лет</t>, его <c4>воспитатель</c4> умер, <cg>взрослые дети <c4>лесничего</c4></cg> уехали — <c5>кто</c5> в <px>Америку</px>, <c5>кто</c5> в <px>Южный Уэльс</px>, <c5>кто</c5> в <px>Европу</px>, и <c1>Ив</c1> <t>некоторое время</t> работал у <cx>одного фермера</cx>. <t>Затем</t> <c1>ему</c1> пришлось испытать труд <c1>углекопа, матроса, слуги в <p4> трактире</p4></c1>, а <t>22 лет</t> <c1>он</c1> заболел воспалением легких и, выйдя из <p5>больницы</p5>, решил попытать счастья в <p1>Лондоне</p1>. Но конкуренция и безработица <t>скоро</t> показали <c1>ему</c1>, что найти работу не так легко. <c1>Он</c1> ночевал в <px>парках</px>, на <px>пристанях</px>, изголодался, отощал и был, как мы видели, поднят <c2>Стильтоном, владельцем торговых складов</c2> в <p1>Сити</p1>.
<c2>Стильтон</c2> в <t>40 лет</t> изведал всё, что может за деньги изведать <c2>холостой человек, не знающий забот о ночлеге и пище</c2>. <c2>Он</c2> владел состоянием в 20 миллионов фунтов. То, что <c2>он</c2> придумал проделать с <c1>Ивом</c1>, было совершенной чепухой, но <c2>Стильтон</c2> очень гордился <c2>своей</c2> выдумкой, так как имел слабость считать <c2>себя</c2> <c2>человеком большого воображения и хитрой фантазии</c2>.
Когда <c1>Ив</c1> выпил вина, хорошо поел и рассказал <c2>Стильтону</c2> <c1>свою</c1> историю, <c2>Стильтон</c2> заявил:
— <c2>Я</c2> хочу сделать <c1>вам</c1> предложение, от которого у <c1>вас</c1> сразу блеснут <cx>глаза</cx>. Слушайте: <c2>я</c2> выдаю <c1>вам</c1> десять фунтов с условием, что <c1>вы</c1> <t>завтра</t> же наймете <p6>комнату</p6> на <p7>одной из центральных улиц</p7>, во <px>втором этаже</px>, с окном на <p7>улицу</p7>. <t>Каждый вечер</t>, точно <t>от пяти до двенадцати ночи</t>, на <px>подоконнике одного окна</px>, всегда одного и того же, должна стоять <c6>зажженная лампа, прикрытая зеленым абажуром</c6>. Пока <c6>лампа</c6> горит назначенный <c6>ей</c6> срок, <c1>вы</c1> <t>от пяти до двенадцати</t> не будете выходить из <p8>дому</p8>, не будете никого принимать и ни с кем не будете говорить. Одним словом, работа нетрудная, и, если <c1>вы</c1> согласны так поступить, — <c2>я</c2> буду <t>ежемесячно</t> присылать <c1>вам</c1> десять фунтов. <c2>Моего</c2> имени <c2>я</c2> <c1>вам</c1> не скажу.
— Если <c2>вы</c2> не шутите, — отвечал <c1>Ив</c1>, страшно изумленный предложением, — то <c1>я</c1> согласен забыть даже собственное имя. Но скажите, пожалуйста, — как <t>долго</t> будет длиться такое <c1>мое</c1> благоденствие?
— Это неизвестно. Может быть, <t>год</t>, может быть, — <t>всю жизнь</t>.
— Еще лучше. Но — смею спросить — для чего понадобилась <c2>вам</c2> эта зеленая иллюминация?
— Тайна! — ответил <c1>Стильтон</c1>. — Великая тайна! <c6>Лампа</c6> будет служить сигналом для <cg>людей</cg> и дел, о которых <c1>вы</c1> <t>никогда</t> не узнаете ничего.
— Понимаю. То есть ничего не понимаю. Хорошо; гоните монету и знайте, что <t>завтра</t> же по <p8>сообщенному <c1>мною</c1> адресу</p8> <c1>Джон Ив</c1> будет освещать окно <c6>лампой</c6>!
Так состоялась странная сделка, после которой <c1>бродяга</c1> и <c2>миллионер</c2> расстались, вполне довольные друг другом.
Прощаясь, <c2>Стильтон</c2> сказал:
— Напишите до востребования так: «3-33-6». Еще имейте в виду, что <t>неизвестно когда</t>, может быть, <t>через месяц</t>, может быть, — <t>через год</t>, — словом, совершенно неожиданно, внезапно <c1>вас</c1> посетят <cg>люди, которые сделают <c1>вас</c1> <c1>состоятельным человеком</c1></cg>. Почему это и как — <c2>я</c2> объяснить не имею права. Но это случится…
— Чёрт возьми! — пробормотал <c1>Ив</c1>, глядя вслед <p3>кэбу</p3>, увозившему <c2>Стильтона</c2>, и задумчиво вертя десятифунтовый билет. — Или <c2>этот человек</c2> сошел с ума, или <c1>я счастливчик особенный</c1>. Наобещать такую кучу благодати, только за то, что <c1>я</c1> сожгу в <t>день</t> пол-литра керосина.
<t>Вечером следующего дня</t> одно <cx>окно <p8>второго этажа мрачного дома № 52 по Ривер-стрит</p8></cx> сияло мягким зелёным светом. <c6>Лампа</c6> была придвинута к самой раме. <cg>Двое прохожих</cg> <t>некоторое время</t> смотрели на зелёное окно с <p9>противоположного дому тротуара</p9>; потом <c2>Стильтон</c2> сказал:
— Так вот, <c3>милейший Реймер</c3>, когда <c3>вам</c3> будет скучно, приходите <p9>сюда</p9> и улыбнитесь. <p6>Там, за окном</p6>, сидит <c1>дурак</c1>. <c1>Дурак, купленный дёшево, в рассрочку, надолго</c1>. <c1>Он</c1> сопьется от скуки или сойдет с ума… Но будет ждать, сам не зная чего. Да вот и <c1>он</c1>!
Действительно, <c1>темная фигура</c1>, прислонясь лбом к стеклу, глядела в полутьму <p7>улицы</p7>, как бы спрашивая: «<c5>Кто</c5> <p7>там</p7>? Чего <c1>мне</c1> ждать? <c5>Кто</c5> придет?»
— Однако <c2>вы</c2> тоже <c2>дурак</c2>, <c2>милейший</c2>, — сказал <c3>Реймер</c3>, беря <c2>приятеля</c2> под руку и увлекая <c2>его</c2> к <px>автомобилю</px>. — Что веселого в этой шутке?
— <c1>Игрушка… игрушка из живого человека</c1>, — сказал <c2>Стильтон</c2>, — самое сладкое кушанье!
II
В <t>1928 году</t> <p5>больница для <cg>бедных</cg></p5>, помещающаяся на одной из <p1>лондонских окраин</p1>, огласилась дикими воплями: кричал от страшной боли только что <c2>привезенный старик</c2>, <c2>грязный, скверно одетый человек с истощенным лицом</c2>. <c2>Он</c2> сломал ногу, оступившись на <p9>черной лестнице темного притона</p9>.
<c2>Пострадавшего</c2> отнесли в <p5>хирургическое отделение</p5>. Случай оказался серьезный, так как сложный перелом кости вызвал разрыв сосудов. По начавшемуся уже воспалительному процессу тканей <c1>хирург</c1>, осматривавший <c2>беднягу</c2>, заключил, что необходима операция. Она была <t>тут же</t> произведена, после чего <c2>ослабевшего старика</c2> положили на <p10>койку</p10>, и <c2>он</c2> <t>скоро</t> уснул, а проснувшись, увидел, что <p10>перед <c2>ним</c2></p10> сидит <c1>тот самый хирург</c1>, который лишил <c2>его</c2> правой ноги.
— Так вот как пришлось <cg>нам</cg> встретиться! — сказал <c1>доктор, серьезный, высокий человек с грустным взглядом</c1>. — Узнаете ли <c2>вы</c2> <c1>меня</c1>, <c2>мистер Стильтон</c2>? — <c1>Я</c1> — <c1>Джон Ив</c1>, которому <c2>вы</c2> поручили дежурить <t>каждый день</t> у <c6>горящей зеленой лампы</c6>. <c1>Я</c1> узнал <c2>вас</c2> с первого взгляда.
— Тысяча чертей! — пробормотал, вглядываясь, <c2>Стильтон</c2>. — Что произошло? Возможно ли это?
— Да. Расскажите, что так резко изменило <c2>ваш</c2> образ жизни?
— <c2>Я</c2> разорился… несколько крупных проигрышей… паника на <px>бирже</px>… Вот уже <t>три года</t>, как <c2>я</c2> стал <c2>нищим</c2>. А <c1>вы</c1>? <c1>Вы</c1>?
— <c1>Я</c1> <t>несколько лет</t> зажигал <c6>лампу</c6>, — улыбнулся <c1>Ив</c1>, — и <t>вначале</t> от скуки, а <t>потом</t> уже с увлечением начал читать всё, что мне попадалось под руку. Однажды <c1>я</c1> раскрыл старую анатомию, лежавшую на <p6>этажерке той комнаты</p6>, где <c1>я</c1> жил, и был поражен. Передо <c1>мной</c1> открылась увлекательная страна тайн человеческого организма. Как <c1>пьяный</c1>, <c1>я</c1> просидел <t>всю ночь</t> над <px>этой книгой</px>, а <t>утром</t> отправился в <px>библиотеку</px> и спросил: «Что надо изучить, чтобы сделаться <c1>доктором</c1>?» Ответ был насмешлив: «Изучите математику, геометрию, ботанику, зоологию, морфологию, биологию, фармакологию, латынь и т. д.» Но <c1>я</c1> упрямо допрашивал, и <c1>я</c1> всё записал для <c1>себя</c1> на память.
К <t>тому времени</t> <c1>я</c1> уже <t>два года</t> жёг <c6>зеленую лампу</c6>, а <t>однажды</t>, возвращаясь <t>вечером</t> (<c1>я</c1> не считал нужным, как сначала, безвыходно сидеть <p8>дома</p8> <t>7 часов</t>), увидел <c2>человека в цилиндре</c2>, который смотрел на моё зеленое окно не то с досадой, не то с презрением. «<c1>Ив</c1> — <c1>классический дурак</c1>! — пробормотал <c2>тот человек</c2>, не замечая <c1>меня</c1>. — <c1>Он</c1> ждёт обещанных чудесных вещей… да, <c1>он</c1> хоть имеет надежду, а <c2>я</c2>… <c2>я</c2> почти разорен!» Это были <c2>вы</c2>. Вы прибавили: «Глупая шутка. Не стоило бросать денег».
У <c1>меня</c1> было куплено достаточно книг, чтобы учиться, учиться и учиться, несмотря ни на что. <c1>Я</c1> едва не ударил <c2>вас</c2> <t>тогда</t> же на <p7>улице</p7>, но вспомнил, что благодаря <c2>вашей</c2> издевательской щедрости могу стать <c1>образованным человеком</c1>…
— А <t>дальше</t>? — тихо спросил <c2>Стильтон</c2>.
— <t>Дальше</t>? Хорошо. Если желание сильно, то исполнение не замедлит. В одной <p6>со <c1>мной</c1> квартире</p6> жил <cx>студент</cx>, который принял во <c1>мне</c1> участие и помог <c1>мне</c1>, <t>года через полтора</t>, сдать экзамены для поступления в <px>медицинский колледж</px>. Как видите, <c1>я</c1> оказался <c1>способным человеком</c1>…
Наступило молчание.
— <c2>Я</c2> <t>давно</t> не подходил к <c6>вашему окну</c6>, — произнес потрясенный рассказом <c1>Ива</c1> <c2>Стильтон</c2>, — <t>давно</t>… <t>очень давно</t>. Но <c2>мне</c2> теперь кажется, что там <t>все еще</t> горит <c6>зеленая лампа</c6>… <c6>лампа, озаряющая темноту <t>ночи</t></c6>. Простите <c2>меня</c2>.
<c1>Ив</c1> вынул часы.
— <t>Десять часов</t>. <c2>Вам</c2> <t>пора</t> спать, — сказал <c1>он</c1>. — Вероятно, <t>через три недели</t> <c2>вы</c2> сможете покинуть <p5>больницу</p5>. <t>Тогда</t> позвоните <c1>мне</c1>, — быть может, <c1>я</c1> дам <c2>вам</c2> работу в <p5><cg>нашей</cg> амбулатории</p5>: записывать имена <cg>приходящих больных</cg>. А спускаясь по <p9>темной лестнице</p9>, зажигайте… хотя бы спичку.
</text>