<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<text>
Жили <cg>себе</cg> <c1>дед</c1> да <c2>баба</c2>. <c1>Дед</c1> говорит <c2>бабе</c2>:
— <c2>Ты,баба</c2>, пеки пироги, а <c1>я</c1> запрягу сани, да поеду <p1>за рыбой</p1>.
Наловил рыбы и везет <p2>домой</p2> целый воз. Вот едет <c1>он</c1> и видит: <c3>лисичка</c3> свернулась калачиком и лежит <p3>на дороге</p3>. <c1>Дед</c1> слез <p4>с воза</p4>, подошел <c3>к лисичке</c3>, а <c3>она</c3> не ворохнется, лежит <c3>себе</c3> как мертвая.
— Вот будет подарок <c2>жене</c2>, — сказал <c1>дед</c1>, взял <c3>лисичку</c3> и положил <p4>на воз</p4>, а <c1>сам</c1> пошел впереди.
А <c3>лисичка</c3> улучила время и стала выбрасывать полегоньку <p4>из воза</p4> все по рыбке да по рыбке, все по рыбке да по рыбке. Повыбросила всю рыбку и <c3>сама</c3> ушла.
— Ну, <c2>старуха</c2>, — говорит <c1>дед</c1>, — какой воротник привез <c1>я</c1> <c2>тебе</c2> на шубу!
— Где?
— <p4>Там, на возу</p4>, — и рыба и воротник.
Подошла <c2>баба</c2> <p4>к возу</p4>: ни воротника, ни рыбы — и начала ругать <c1>мужа</c1>:
— Ах <c1>ты</c1>! Такой-сякой! <c1>Ты</c1> еще вздумал обманывать!
Тут <c1>дед</c1> смекнул, что <c3>лисичка</c3>-то была не мертвая. Погоревал, погоревал, да делать-то нечего.
А <c3>лисичка</c3> собрала всю разбросанную рыбу <px>в кучку</px>, уселась <p3>на дорогу</p3> и кушает <c3>себе</c3>. Приходит <px>к ней</px> серый <c4>волк</c4>:
— Здравствуй, <c3>сестрица</c3>!
— Здравствуй, <c4>братец</c4>!
— Дай <c4>мне</c4> рыбки!
— Налови <c4>сам</c4> да и кушай.
— <c4>Я</c4> не умею.
— Эка, ведь <c3>я</c3> же наловила! <c4>Ты, братец</c4>, ступай <p1>на реку</p1>, опусти хвост <p1>в прорубь</p1>, сиди да приговаривай: «Ловись, <c5>рыбка</c5>, и мала и велика! Ловись, <c5>рыбка</c5>, и мала и велика!» <c5>Рыбка</c5> <p5>к тебе</p5> <c5>сама</c5> <p5>на хвост</p5> нацепится. Да смотри сиди подольше, а то не наловишь.
<c4>Волк</c4> и пошёл <p1>на реку</p1>, опустил хвост <p1>в прорубь</p1> и приговаривает:
— Ловись, <c5>рыбка</c5>, и мала и велика!
— Ловись, <c5>рыбка</c5>, и мала и велика!
<px>Вслед за ним</px> и <c3>лиса</c3> явилась: ходит <px>около волка</px> да причитывает:
— Ясни, ясни <px>на небе</px> <cx>звёзды</cx>!
— Мёрзни, мёрзни, <c4>волчий хвост</c4>!
— Что ты, <c3>лисичка-сестричка</c3>, говоришь?
— То <c3>я</c3> <c4>тебе</c4> помогаю.
А <c3>сама</c3> <c3>плутовка</c3> <t>поминутно</t> твердит:
— Мёрзни, мёрзни, <c4>волчий хвост</c4>!
<t>Долго-долго</t> сидел <c4>волк</c4> <p1>у проруби</p1>, <t>целую ночь</t> не сходил <p1>с места</p1>, <c4>хвост его</c4> и приморозило; пробовал было приподняться; не тут-то было!
«Эка, сколько рыбы привалило — и не вытащишь!» — думает <c4>он</c4>.
Смотрит, а <cg>бабы</cg> идут <p1>за водой</p1> и кричат, завидя <c4>серого</c4>:
— <c4>Волк</c4>, <c4>волк</c4>! Бейте его! Бейте его!
Прибежали и начали колотить <c4>волка</c4> — <cx>кто</cx> коромыслом, <cx>кто</cx> ведром, <cx>кто чем попало</cx>. <c4>Волк</c4> прыгал, прыгал, оторвал <c4>себе</c4> хвост и пустился без оглядки бежать.
«Хорошо же, — думает, — уж <c4>я</c4> <c3>тебе</c3> отплачу, <c3>сестрица</c3>!»
<t>Тем временем</t>, пока <c4>волк</c4> отдувался своими боками, <c3>лисичка-сестричка</c3> захотела попробовать, не удастся ли ещё что-нибудь стянуть. Забралась <px>в одну избу, где <cg>бабы</cg> пекли блины</px>, да попала головой <px>в кадку с тестом</px>, вымазалась и бежит. А <c4>волк</c4> <c3>ей</c3> <px>навстречу</px>:
— Так-то учишь <c3>ты</c3>? <c4>Меня</c4> всего исколотили!
— Эх, <c4>волчику-братику</c4>! — говорит <c3>лисичка-сестричка</c3>. — У <c4>тебя</c4> хоть кровь выступила, а у <c3>меня</c3> мозг, <c3>меня</c3> больней <c4>твоего</c4> прибили: <c3>я</c3> насилу плетусь.
— И то правда, — говорит <c4>волк</c4>, — где уж <c3>тебе</c3>, <c3>сестрица</c3>, идти, садись <px>на меня</px>, 
<c4>я</c4> <c3>тебя</c3> довезу.
<c3>Лисичка</c3> села <c3>ему</c3> <px>на спину</px>, <c4>он</c4> <c3>её</c3> и повёс.
Вот <c3>лисичка-сестричка</c3> сидит, да потихоньку и говорит:
<c4>Битый</c4> <c3>небитого</c3> везёт,
<c4>Битый</c4> <c3>небитого</c3> везёт!
— Что <c3>ты, сестрица</c3>, говоришь?
— <c3>Я</c3>, <c4>братец</c4>, говорю: «<c4>Битый</c4> <c3>битого</c3> везёт».
— Так, <c3>сестрица</c3>, так!
</text>