<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>

<title>Попугай: Майкина сказка</title>

<author>автор Николай Георгиевич Гарин-Михайловский</author>

<c1>Попугай</c1> был красивый, серый. Серый как серый жемчуг, а грудь белая как белый атлас.

<c1>Он</c1> жил <t>прежде</t> <p1>далеко-далеко отсюда</p1>, в <p1>той стране</p1>, где <t>никогда</t> <t>зимы</t> не бывает.

<c1>Он</c1> жил <p1>там</p1> с <c2>женой</c2>, с <cg>детками</cg> в <p2>лесу</p2> на <p3>берегу моря</p3>.

Какой красивый был <p2>лес</p2>, какое красивое было <p3>море</p3>!

Особенно, <t>когда</t> садилось <c3>солнце</c3>.

<t>Тогда</t> точно <cg>всё</cg> горело: <p4>небо</p4>, <p4>облака</p4>, <p3>море</p3>, <p5>далёкие берега</p5>.

А <t>потом</t>, <t>когда</t> <c3>солнце</c3> опускалось в <p3>море</p3>, <t>сразу</t> становилось темно, очень темно, и не видно больше было ни <p3>моря</p3>, ни <p5>берегов</p5>. <p4>Небо</p4> становилось тёмным, и только <c4>звёзды</c4>, <c4>большие яркие звёзды</c4>, светились <p4>наверху</p4> и как будто слушали, как шумело внизу <p3>море</p3>.

И так темно было в <p2>лесу</p2>, и так страшно.

<t>Иногда</t> просыпался <cx>какой-нибудь попугай</cx> на <p6>своём дереве</p6> и начинал кричать. И <t>тогда</t> <cg>все попугаи</cg> просыпались и тоже кричали.

Но опять приходило <t>утро</t>, опять становилось светло, и <cg>всем</cg> делалось сразу весело.

<cg>Попугаи</cg> опять кричали, но уже от радости. <cg>Они</cg> и <cg>их детки</cg> прыгали по <p6>деревьям</p6> и хлопали от радости крыльями.

Раз пришёл в <p2>лес</p2> <c5>охотник</c5>, разостлал сети, набросал зёрен и спрятался. <cg>Попугаи</cg> <t>сначала</t> смотрели, а <t>потом</t> слетели на <px>землю</px> и стали клевать зёрна. А <t>когда</t> <cg>они</cg> захотели улететь назад на <p6>деревья</p6>, то не могли больше, потому что запутались в сети. И чем больше бились, тем больше запутывались. Пришёл <c5>охотник</c5> и забрал <cg>их</cg>.

Кричали <cg>бедные попугаи, которых забрали</cg>, кричали и <cg>те, которые остались в <p2>лесу</p2></cg>.

Поймали и <c1>красивого попугая</c1>. И так кричали, как будто плакали — <cg>его детки</cg>, <c2>их мама</c2>.

<cg>Они</cg> провожали <c1>его</c1> до <p2>самого конца леса</p2>, прыгая с <p6>ветки</p6> на <p6>ветку</p6>, с <p6>дерева</p6> на <p6>дерево</p6>.

А <c1>красивый попугай</c1> сидел в <p7>клетке</p7> и тоже кричал, грустно смотрел, как будто говорил:

— Прощайте, <cg>дорогие детки</cg>, прощай, <c2>жена</c2>. <t>Никогда-никогда</t> я больше <cg>вас</cg> не увижу.

<c5>Охотник</c5> принёс <cg>попугаев</cg> <px>домой</px>, рассадил <cg>их</cg> по <p7>клеткам</p7>, научил <cg>их</cg> говорить и <t>потом</t> продал <cg>их</cg>.

<c1>Красивого попугая</c1> купила <c6>мама</c6>, у которой было <cg>трое деток</cg>, все <cg>девочки</cg>. Старшую звали <c7>Тото</c7>, среднюю <c8>Ника</c8>, младшую <c9>Май</c9>.

<cg>Все</cg> очень любили <c1>попугая</c1>.

<c1>Он</c1> сидел в <p7>большой клетке</p7> — <t>зимой</t> в <px>столовой</px>, <t>летом</t> на <p8>террасе</p8> на <p9>даче</p9>.

<c1>Попугай</c1> сидел на <p8>террасе</p8>, смотрел на <p3>море</p3>, на <px>скалы</px>, на <p6>деревья</p6> и думал о чём-то. То <c1>он</c1> разговаривал, то свистел, то пел даже.

<c1>Он</c1> знал много слов и фраз и часто говорил совершенно новые.

<c1>Он</c1> знал имена <cg>всех детей</cg> и совсем как <c6>мама</c6> кричал вдруг:

— <c7>Тото</c7>!

<c7>Тото</c7> <t>тогда</t> прибегала из <p10>сада</p10>, искала <c6>маму</c6>, но <c6>мамы</c6> не было. Сидел только <c1>попугай</c1>, смотрел то в <px>ту, то в другую сторону</px>, наклоняя головку, на <c7>Тото</c7> и спрашивал:

— <c7>Ты</c7> кто?

— Ах, <c1>ты</c1>, <c1>попка</c1>, <t>всегда</t> меня обманываешь, — скажет <c7>Тото</c7> и убежит опять в <p10>сад</p10>.

А <c1>попка</c1> вытянет шейку и слушает, а <t>потом</t> начнёт свистеть или петь.

Раз наняли <c10>нового работника</c10>. <c10>Он</c10> идёт по <p10>саду</p10>, а <c1>попка</c1> кричит ему с <p8>террасы</p8>:

— <c10>Ты</c10> кто?

<c10>Работник</c10> говорит:

— <c10>Работник</c10>! А что?

<c1>Попугай</c1> очень любил вишни, виноград, семечки, и, <t>когда</t> <c9>Майка</c9> несла <c1>ему</c1> в <px>фартучке</px> ягодки, <c1>он</c1> вытягивал шею и спрашивал:

— Что несёшь?

<c11>Кто</c11> чесал головку <c1>попугаю</c1>, <c11>того</c11> <c1>он</c1> любил; а <c12>кто</c12> дразнил <c1>его</c1>, <c12>того</c12> <c1>он</c1> не любил; <t>когда</t> видел <c12>его</c12>, поднимал свои перья, хотел клюнуть, переставал говорить и петь, <t>пока</t> <c12>тот человек</c12> не уходил.

Больше <cg>всех</cg> <c1>он</c1> любил <c9>Маечку</c9>.

<c9>Она</c9> приносила <c1>ему</c1> разные лакомства и говорила:

— Кушай, <c1>попочка</c1>, а <c9>я</c9> буду <c1>тебе</c1> рассказывать про <cg><c1>твоих</c1> деточек</cg>.

<c1>Попочка</c1> ел и слушал, а <c9>Маечка</c9> говорила:

— <cg><c1>Твои</c1> деточки</cg>, <c1>попочка</c1>, здоровые и очень скучают о <c1>тебе</c1>. <cg>Они</cg> <c1>тебе</c1> письмо <t>скоро</t> пришлют, а <t>когда</t> <c9>я</c9> вырасту, <c9>я</c9> отвезу <c1>тебя</c1> к <cg><c1>твоим</c1> деточкам</cg>. <cg>Они</cg> так удивятся, какой <c1>ты</c1> стал умный, сколько уже говорить умеешь.

Очень много умел говорить <c1>попочка</c1>.

<c8>Ника</c8> часто капризничала и как начнёт, бывало, плакать, так <t>три часа</t> и плакала.

Перестанет совсем уже, <c6>мама</c6> спросит <c8>её</c8>:

— <c8>Ты</c8>, <c8>Никочка</c8>, перестала плакать?

— Нет, <c6>мама</c6>, — ответит <c8>Никочка</c8>, — <c8>я</c8> отдыхаю только, <c8>я</c8> <t>сейчас</t> опять начну.

Вот раз, <t>когда</t> <c8>Никочка</c8> так отдыхала, <c1>попугай</c1> <t>вдруг</t> говорит:

— <c8>Ты</c8>, <c8>Никочка</c8>, перестала плакать?

Даже <c8>Никочка</c8> рассмеялась. Захочет плакать, вспомнит <c1>попугая</c1> и только рассмеётся.

А <c9>Тото</c9> говорила:

— Вот какой умный <c1><cg>наш</cg> попка</c1>: никто <c8>Нику</c8> не мог отучить плакать, а <c1>попка</c1> отучил.

<c8>Никочка</c8> была и самая капризная, и самая большая шалунья. <c8>Она</c8> <t>всегда</t> очень быстро бегала и падала.

<c6>Мама</c6> кричала <c8>ей</c8>:

— <c8>Ника</c8>, опять упадёшь.

А <c8>Ника</c8> как раз в <t>то время</t>, как падала, кричала:

— Нет, <c6>мама</c6>, не упаду.

<t>Раз</t> на <p8>террасе</p8> <cg>никого</cg> кроме <c1>попки</c1> не было, <c8>Ника</c8> влезла на <p11>стул</p11>, а оттуда хотела влезть на <px>перила</px>. И наверное бы упала; так как <px>балкон</px> был высокий, то, может быть, и сломала бы себе ручку или ножку.

<t>Вдруг</t> <c1>попугай</c1> совсем как <c6>мама</c6> крикнул:

— <c8>Ника</c8>, упадёшь!

<c8>Ника</c8> испугалась и соскочила со <p11>стула</p11>d.

А <c1>попугай</c1> стал смеяться.

— Ха-ха-ха.

<c8>Ника</c8> увидала, что это <c1>попугай</c1> <c8>её</c8> испугал, и говорит <c1>ему</c1>:

— <c1>Нехороший попка</c1>, зачем <c8>меня</c8> пугаешь.

А <c6>мама</c6> дала <c1>попке</c1> сахару и говорит:

— <c1>Добрый попка</c1>, <c1>хороший попка</c1>, <c1>ты</c1> умнее <c8><c6>моей</c6> Ники</c8>.

А <t>когда</t> <c1>попке</c1> становилось скучно, и <cg>никого</cg> не было около <c1>него</c1>, <c1>он</c1> кричал:

— Кто <p12>здесь</p12>, кто <p13>там</p13>?

И <cg>все дети</cg> бежали к <c1>нему</c1> и кричали:

— <c1>Попочка</c1>, <c1>попа</c1>, <cg>мы</cg> <p12>здесь</p12>.

А <c1>он</c1> <cg>их</cg> передразнивал:

— <c1>По-по-чка</c1>.

<t>Раз</t> <c7>Тото</c7> подошла к <c1>нему</c1> и сказала:

— <c1>Попочка</c1>, милый, кончилась <t>скучная зима</t>, и <cg>мы</cg> <t>скоро</t> опять поедем на <p9>дачу</p9>.

Но <c1>попочка</c1> был грустный.

— <c1>Попочка</c1>, что с <c1>тобой</c1>? — спрашивали <cg>детки</cg>.

Переехали на <p9>дачу</p9>.

<c1>Попочка</c1> было повеселел, но опять загрустил, совсем почти не говорил, слушал, смотрел, опускал головку и молчал.

<t>Прежде</t> <c1>он</c1> был такой гладкий, шёлковый, а <t>теперь</t> пёрышки <c1>его</c1> торчали во все стороны, и <c1>он</c1> часто вздрагивал…

<c1>Он</c1> стал совсем мало есть.

<t>Раз</t> <c9>Майка</c9> пришла к <c1>нему</c1> и говорит:

— <c1>Попочка</c1>, миленький, <c1>ты</c1>, наверно, скучаешь о своих <cg>детках</cg>. Хочешь, <c1>я</c1> отворю <p7>клетку</p7>, и <c1>ты</c1> полетишь к <c1>ним</c1>?

<t>Вдруг</t> <c1>попка</c1> захлопал крыльями.

— <c1>Он</c1> хочет, — сказала <c9>Маечка</c9> и отворила <p7>клетку</p7>.

<c1>Попка</c1> вышел из <p7>клетки</p7>, замахал крыльями и полетел. Но <c1>он</c1> больше не мог уже лететь и упал в <p14>кусты</p14>.

<c1>Он</c1> стал кричать так жалобно <p14>там</p14>:

— Кто <p12>здесь</p12>, кто <p13>там</p13>?

— <c1>Попочка</c1>, <c1>попочка</c1>, — кричали подбежавшие <cg>детки</cg>.

А <c1>он</c1> ещё дальше забился в <p14>кусты</p14> и ещё жалобнее кричал:

— Кто <p12>здесь</p12>, кто <p13>тут</p13>?

<t>Когда</t> <c1>его</c1> поймали и посадили в <p7>клетку</p7>, <c1>он</c1> закрыл глазки и замолчал.

— Наверное, <c1>он</c1> думает о <cg><c1>своих</c1> детках</cg>, — говорила <c8>Маечка</c8>.

А <c1>попка</c1> спал и всё вздрагивал во сне.

Ах, <c1>ему</c1> снилось, что <c1>он</c1> всё ещё летит <p1>далеко-далеко на <c1>свою</c1> родину</p1>, к <c2><c1>своей</c1> жене</c2>, <cg>деткам</cg>. Вот и на <p1>родине</p1>.

Какое <t>прекрасное утро</t>, туман встаёт над <p3>морем</p3>, в <p2>лесу</p2> просыпаются птички, и <c1>он</c1> уже видит <cg><c1>своих</c1> старых друзей</cg>.

<c1>Он</c1> торопится, так много надо рассказать <c1>ему</c1>.

— Ах, слушайте, слушайте <cg>вы все</cg> <c1>мою</c1> горькую историю, <cg>слёзы</cg> сами польются из <cg>ваших</cg> глаз. Ведь <c1>я</c1> буду <cg>вам</cg> рассказывать о пропавшей <c1>моей</c1> молодости, о <t>длинных годах</t> <c1>моего</c1> плена, тоски, <c1>моего</c1> горя…

И <t>всю ночь</t> <c1>бедный попка</c1> бился и вздрагивал.

А на <t>другой день утром</t>, <t>когда</t> <cg>детки</cg> проснулись и пришли на <p8>террасу</p8> пить молоко, попка лежал уже мёртвый в своей <p7>клетке</p7>.

</text>