<px>In einem Dorfe</px> wohnte <c1>eine arme alte Frau</c1>, die hatte <cg1>ein Gericht Bohnen</cg1> zusammengebracht und wollte <cg1>sie</cg1> kochen. 
<c1>Sie</c1> machte also <p1>auf ihrem Herd</p1> ein Feuer zurecht, und damit es desto schneller brennen sollte, zündete <c1>sie</c1> es mit <cg2>einer Handvoll Stroh</cg2> an. 
<t1>Als <c1>sie</c1> <cg1>die Bohnen</cg1> <p2>in den Topf</p2> schüttete</t1>, entfiel <c1>ihr</c1> unbemerkt <c2>eine</c2>, die <p3>auf dem Boden</p3> neben <c3>einen Strohhalm</c3> zu liegen kam. 
<t2>Bald danach</t2> sprang auch <c4>eine glühende Kohle</c4> <p1>vom Herd</p1> zu <cgx>den beiden</cgx> herab. <t3>Da</t3> fing <c3>der Strohhalm</c3> an und sprach: "<cg3>Liebe Freunde</cg3>, <px>von wannen</px> kommt <cg3>ihr</cg3> her?" 
<c4>Die Kohle</c4> antwortete: "<c4>Ich</c4> bin zu gutem Glück <p1>dem Feuer</p1> entsprungen, und hätte <c4>ich</c4> das nicht mit Gewalt durchgesetzt, so war <c4>mir</c4> der Tod gewiß: <c4>Ich</c4> wäre zu <cgx>Asche</cgx> verbrannt." 
<c2>Die Bohne</c2> sagte: "<c2>Ich</c2> bin auch noch mit heiler Haut davongekommen, aber hätte <c2>mich</c2> die Alte <p2>in den Topf</p2> gebracht, <c2>ich</c2> wäre ohne Barmherzigkeit zu <cg1>Brei</cg1> gekocht worden wie <cg1>meine Kameraden</cg1>."
 - "Wäre <c3>mir</c3> denn ein besser Schicksal zuteil geworden?" sprach das <c3>Stroh</c3>. 
"<cg4>Alle meine Brüder</cg4> hat <c1>die Alte</c1> <p1>in Feuer und Rauch</p1> aufgehen lassen, <cg>sechzig</cg> hat <c1>sie</c1> auf einmal gepackt und ums Leben gebracht. Glücklicherweise bin <c3>ich</c3> <c1>ihr</c1> zwischen den Fingern durchgeschlüpft."
 - "Was sollen <cg5>wir</cg5> aber <t4>nun</t4> anfangen?" sprach <c4>die Kohle</c4>. - "<c2>Ich</c2> meine," antwortete <c2>die Bohne</c2>, "weil <cg5>wir</cg5> so glücklich dem Tode entronnen sind, so wollen <cg5>wir</cg5> <cg5>uns</cg5> als <cg5>gute Gesellen</cg5> zusammenhalten und, damit <cg5>uns</cg5> <p3>hier</p3> nicht wieder ein neues Unglück ereilt, gemeinschaftlich auswandern und <px>in ein fremdes Land</px> ziehen.
Der Vorschlag gefiel <cgx>den beiden andern</cgx>, und <cg5>sie</cg5> machten <cg5>sich</cg5> miteinander <px>auf den Weg</px>. 
<t5>Bald</t5> aber kamen <cg5>sie</cg5> <p4>an einen kleinen Bach</p4>, und da keine <p5>Brücke</p5> oder <p5>Steg</p5> <p4>da</p4> war, so wußten <cg5>sie</cg5> nicht, wie <cg5>sie</cg5> hinüberkommen sollten. 
<c3>Der Strohhalm</c3> fand guten Rat und sprach: "<c3>Ich</c3> will <c3>mich</c3> querüber legen, so könnt <cg3>ihr</cg3> auf <c3>mir</c3> wie <p5>auf einer Brücke</p5> hinübergehen." 
<c3>Der Strohhalm</c3> streckte <c3>sich</c3> also <p6>von einem Ufer</p6> <px>zum andern</px>, und <c4>die Kohle</c4>, die von hitziger Natur war, trippelte auch ganz keck <p5>auf die neugebaute Brücke</p5>. 
<t6>Als <c4>sie</c4> aber <p5>in die Mitte</p5> gekommen war und <p4>unter <c4>sich</c4></p4> das Wasser rauschen hörte</t6>, ward <c4>ihr</c4> doch angst: <c4>Sie</c4> blieb stehen und getraute <c4>sich</c4> nicht <p5>weiter</p5>. 
<c3>Der Strohhalm</c3> aber fing an zu brennen, zerbrach in zwei Stücke und fiel <p4>in den Bach</p4>: <c4>Die Kohle</c4> rutschte nach, zischte, wie <c4>sie</c4> <p4>ins Wasser</p4> kam, und gab den Geist auf. 
<c2>Die Bohne</c2>, die vorsichtigerweise noch <p6>auf dem Ufer</p6> zurückgeblieben war, mußte über die Geschichte lachen, konnte nicht aufhören und lachte so gewaltig, daß <c2>sie</c2> zerplatzte. 
<t7>Nun</t7> war es ebenfalls um <c2>sie</c2> geschehen, wenn nicht zu gutem Glück <c5>ein Schneider</c5>, der auf der Wanderschaft war, <c5>sich</c5> <p4>an dem Bach</p4> ausgeruht hätte. 
Weil <c5>er</c5> ein mitleidiges Herz hatte, so holte <c5>er</c5> Nadel und Zwirn heraus und nähte <c2>sie</c2> zusammen. 
<c2>Die Bohne</c2> bedankte <c2>sich</c2> bei <c5>ihm</c5> aufs schönste, aber da <c5>er</c5> schwarzen Zwirn gebraucht hatte, so haben <t8>seit der Zeit</t8> <cgx>alle Bohnen</cgx> eine schwarze Naht.