<px>В одной деревне</px> жила <c1>бедная старуха</c1>. Собрала <c1>она</c1> <t1>однажды</t1> <cg1>миску бобов</cg1> и хотела <cg1>их</cg1> сварить. Затопила <p1>печь</p1> и, чтобы огонь быстрее разгорался, взяла в руку <cg2>соломы</cg2> и подбросила <p1>в печь</p1>. 
А <t2>когда стала <c1>она</c1> ссыпать <cg1>бобы</cg1> <p2>в горшок</p2></t2>, <t2>тут</t2> <c2>один</c2> из <cg1>них</cg1> незаметно выскользнул и подкатился <p2>к лежащей на полу <c3>соломинке</c3></p2>; а <t3>вскоре</t3> подскочил к <cgx>ним</cgx> <p1>из печи</p1> <c4>горящий уголек</c4>. 
Вот повела речь <c3>соломинка</c3> и говорит: «<cg3>Друзья</cg3>, <px>откуда</px> вы прибыли?». <c4>Уголек</c4> отвечает: «Удалось <c4>мне</c4>, по счастью, <p1>из огня</p1> выпрыгнуть, насилу выбрался, а не то ждала <c4>меня</c4> верная гибель: сгорел бы дотла». 
А <c2>боб</c2> сказал: «<c2>Я</c2> тоже легко отделался: попади <c2>я</c2> <p2>в горшок</p2>, сварила б <c2>меня</c2> <c1>старуха</c1> без сожаления и превратился б я в <cg1>кашу</cg1>, как <cg1><c2>мои</c2> товарищи</cg1>».
«А <c3>мне</c3> разве пришлось бы лучше? — говорит <c3>соломинка</c3>. — <cg2>Всех <c3>моих</c3> сестер</cg2> побросала <c1>старуха</c1> <p1>в огонь</p1>, и <cg2>они</cg2> сгорели или задохнулись; <cg2>шестьдесят соломинок</cg2> схватила <c1>она</c1> и разом сгубила. Лишь <c3>мне</c3> повезло: сумела проскользнуть у <c1>нее</c1> между пальцев». 
«Ну и что <cg4>нам</cg4> <t4>теперь</t4> делать?» — спросил <c4>уголек</c4>. «<c2>Я</c2> думаю, — ответил <c2>боб</c2>, — коли <cg4>мы</cg4> так счастливо избежали гибели, будем держаться вместе и останемся <cg4>добрыми друзьями</cg4>; а чтоб не приключилось с <cg4>нами</cg4> новой беды, давайте уйдем <p2>отсюда</p2> <px>в какую-нибудь другую страну</px>».
Предложение понравилось <c4>угольку</c4> и <c3>соломинке</c3>, и вот пустились <cg4>они все</cg4> вместе <px>в путь</px>. <t5>Скоро</t5> пришли <cg4>друзья</cg4> <p3>к ручейку</p3> и, не обнаружив ни <p4>моста</p4>, ни <p3>брода</p3>, стали думать, как <cg4>им</cg4> перебраться <px>на другую сторону</px>. 
Но <c3>соломинка</c3> придумала, как быть, и говорит: «<c3>Я</c3> лягу <p3>поперек ручья</p3>, а <cg3>вы</cg3> переправитесь по <c3>мне</c3> как <p4>по мостику</p4>».
И вот перекинулась <c3>соломинка</c3> <p3>между берегами</p3>, а <c4>уголек</c4> - нрав-то у <c4>него</c4> был горячий - лихо засеменил <p4>по самодельному мосту</p4>. 
Дошел <c4>он</c4> <p4>до середины</p4>, услышал, как шумит <p3>под <c4>ним</c4></p3> вода, и стало <c4>ему</c4> страшно: остановился <c4>уголек</c4> и - ни <p4>с места</p4>. Загорелась <c3>соломинка</c3>, переломилась пополам и упала <p3>в ручей</p3>; <p3>за <c3>ней</c3> следом</p3> полетел вниз и <c4>уголек</c4> и, оказавшись в <p3>воде</p3>, зашипел и испустил дух.
А <c2>боб</c2>, который из осторожности всё еще сидел <p5>на берегу</p5>, начал смеяться над тем, что увидел, да и не смог остановиться; смеялся, смеялся и наконец лопнул. 
Так бы и погиб <c2>боб</c2>, да, на счастье, проходил мимо <c5>портной</c5> - <c5>он</c5> странствовал <p5>по тем местам</cp> и решил отдохнуть <p3>возле ручья</p3>.
И так как сердце у <c5>портного</c5> было жалостливое, <c5>он</c5> достал иголку и нитки и сшил <c2>обе половинки</c2>; а <c2>боб</c2> поблагодарил <c5>его</c5> от всей души. Но <c5>портной</c5> зашил его черными нитками, и поэтому <t6>с той поры</t6> <cgx>все бобы</cgx> имеют черный шов.