<t1>Жила-была</t1> <px>в деревне</px> <c1>бедная старуха</c1>. Собрала <c1>она</c1> раз <cg1>миску бобов</cg1> и хотела было <cg1>их</cg1> сварить. Она затопила <p1>печь</p1> и, чтоб огонь скорей разгорелся, подбросила <cg2>пучок соломы</cg2>. Стала пересыпать <cg1>бобы</cg1> <p2>в горшок</p2>, и вдруг <c2>один</c2> из <cg1>них</cg1> невзначай выскользнул и улегся <p3>на полу</p3> рядом с <c3>соломинкой</c3>, а <t2>вскоре</t2> выскочил к <cgx>ним</cgx> <p1>из печи</p1> и <c4>горящий уголек</c4>. Вот <c3>соломинка</c3> и говорит: — <px>Откуда</px> <cg3>вы</cg3> к <c3>нам</c3>, <cg3>милые друзья<cg3>?
<c4>Уголек</c4> отвечает:
— Да вот посчастливилось <c4>мне</c4> <p1>из огня</p1> выскочить, а не то бы верная гибель была <c4>мне</c4> — <c4>я</c4> сгорел бы и обратился в <cgx>пепел</cgx>.
А <c2>боб</c2> <c4>ему</c4> говорит:
— <c2>Я</c2> тоже ловко спас <c2>свою</c2> шкуру, а то положила бы <c2>меня</c2> <c1>старуха</c1> <p2>в горшок</p2> и сварила бы из <c2>меня</c2>, как из <cg1>моих товарищей</cg1>, без всякого сожаления <cg1>похлебку</cg1>.
— А <c3>мне-то</c3> разве лучше пришлось бы? — сказала <c3>соломинка</c3>. — <cg2>Всех <c3>моих</c3> сестриц</cg2> <c1>старуха</c1> в огонь и в дым обратила; вон — <cg2>шестьдесят</cg2> сразу схватила да и погубила. <c3>Я</c3> еще счастливо выскользнула у <c1>нее</c1> из рук.
— Что ж <cg4>нам</cg4> теперь делать? — спрашивает <c4>уголек</c4>.
— <c2>Я</c2> думаю, — ответил <c2>боб</c2>, — раз <cg4>мы</cg4> так счастливо спаслись от смерти, так давайте жить, как <cg4>добрые друзья-товарищи</cg4>, вместе; а чтоб с <cg4>нами</cg4> не приключилось опять какой беды, давайте уйдем <p3>отсюда</p3> и поселимся <px>в иной, чужедальней стране</px>.
Это <cg4>всем</cg4> понравилось, и <cg4>они</cg4> отправились вместе <px>в путь-дорогу</px>.
<t3>Долго ли, коротко ли</t3>, подошли <cg4>они</cg4>, наконец, <p4>к маленькому ручейку</p4>, и не было <p4>там</p4> <p5>ни мостика</p5>, <p5>ни жердинки</p5>, и <cg4>они</cg4> не знали, как <cg4>им</cg4> перебраться <p6>на другую сторону</p6>. Но <c3>соломинка</c3> <t4>скоро</t4> нашла выход и говорит:
— Знаете что, лягу-ка <c3>я</c3> <p4>поперек ручья</p4>, а <cg3>вы</cg3> переправитесь по <c3>мне</c3>, как <p5>по мостику</p5>.
Так <c3>она</c3> и сделала — протянулась <p7>с берега</p7> <p6>на берег</p6>. А <c4>уголек</c4> <c4>тот</c4> был нрава пылкого и смело затопал <p5>по вновь построенному мосту</p5>.
Дошел <c4>он</c4> уже <p5>до середины</p5>, вдруг слышит <p4>под <c4>собой</c4></p4> шум воды, — <p5>тут</p5> испугался <c4>он</c4>, остановился <p5>на месте</p5> и не решился идти <p5>дальше</p5>. А <c3>соломинка</c3> вдруг загорелась, переломилась надвое и упала <p4>в ручей</p4>. <c4>Уголек</c4> упал <p4>за <c3>ней</c3> следом</p4> и, как попал <p4>в воду</p4>, зашипел и умер.
А <c2>боб</c2>, <c2>тот</c2> был поосторожней: <c2>он</c2> остался <p7>на берегу</p7> и, увидев, что случилось, засмеялся и никак не мог остановиться, и смеялся так сильно, что в конце концов лопнул.
<p7>Тут</p7> бы <c2>ему</c2> и конец настал, но, к счастью, подвернулся <c5>странствующий портной, отдыхавший <p4>у ручья</p4></c5>. Сердце было у <c5>него</c5> жалостливое, <c5>он</c5> достал иглу и нитки и сшил <c2>лопнувший боб</c2>. Поблагодарил <c5>его</c5> <c2>боб</c2> от всей души, но только нитки-то у <c5>портного</c5> были черные.
Вот <t5>с той поры</t5> у <cgx>всех бобов</cgx> и виден посредине черный шов.