
<p1>В одном из купе второго класса скорого поезда Прага – Чешские Будейовицы</p1> ехало <cg>трое пассажиров</cg>: <c1>поручик Лукаш</c1>, напротив <c1>него</c1> <c2>пожилой, совершенно лысый господин</c2> и, наконец, <c3>Швейк</c3>. <c3>Последний</c3> скромно стоял <p2>у двери</p2> и почтительно готовился выслушать очередной поток ругательств <c1>поручика</c1>, который, не обращая внимания на присутствие <c2>лысого штатского</c2>, <p3>всю дорогу</p3> орал, что <c3>Швейк</c3> – <c3>скотина</c3> и тому подобное.
Дело было пустяковое: речь шла о количестве чемоданов, за которыми должен был присматривать <c3>Швейк</c3>.
–	Украли <cg>у нас</cg> чемодан! – ругал <c3>Швейка</c3> <c1>поручик</c1>. – Как только у <c3>тебя</c3> язык поворачивается, <c3>негодяй</c3>, докладывать <c1>мне</c1> об этом.
–	Осмелюсь доложить, <c1>господин обер-лейтенант</c1>, – тихо ответил <c3>Швейк</c3>, – его взаправду украли. <p4>На вокзале</p4> всегда болтается много <cg>жуликов</cg>, и, видать, кому-то из <cg>них</cg> наш чемодан, несомненно, понравился, и этот <cx>человек</cx>, несомненно, воспользовался моментом, когда <c3>я</c3> отошел от чемоданов доложить <c1>вам</c1>, что с нашим багажом все в порядке. Этот <cx>субъект</cx> мог украсть наш чемодан именно в этот подходящий для него момент. <cg>Они</cg> только и ловят такие моменты.
<t1>Два года тому назад</t1> <p5>на Северо-Западном вокзале</p5> у одной <cx>дамочки</cx> украли детскую колясочку вместе с <cx>девочкой</cx>, закутанной в одеяльце, но <cg>воры</cg> были настолько благородны, что сдали <cx>девочку</cx> в полицию <px>на нашей улице</px>, заявив, что <cx>ее</cx>, мол, подкинули <px>в воротах</px> и <cg>они</cg> <cx>ее</cx> там нашли. Потом газеты превратили бедную <cx>дамочку</cx> в <cx>мать-злодейку</cx>. – И <c3>Швейк</c3> с твердой убежденностью заключил: – <p4>На вокзалах</p4> всегда крали и будут красть – без этого не обойтись.
–	<c1>Я</c1> глубоко убежден, <c3>Швейк</c3>, – сказал <c1>поручик</c1>, – что <c3>вы</c3> кончите плохо. До сих пор не могу понять, корчите <c3>вы</c3> из себя осла или же так уж и родились ослом. Что было в этом чемодане?
–	Почти ничего, <c1>господин обер-лейтенант</c1>, – ответил <c3>Швейк</c3>, не спуская глаз с голого черепа <c2>штатского</c2>, сидевшего напротив <c1>поручика</c1> и, казалось, не проявлявшего никакого интереса ко всему происшествию, читая «Нойе фрейе прессе». – Только зеркало из <px>вашей комнаты</px> и железная вешалка из <px>передней</px>, так что <cg>мы</cg>, собственно говоря, не потерпели никаких убытков, ведь и зеркало и вешалка принадлежали <c4>домохозяину</c4>… – Увидев угрожающий жест <c1>поручика</c1>, <c3>Швейк</c3> продолжал ласковым тоном: – Осмелюсь доложить, <c1>господин обер-лейтенант</c1>, о том, что чемодан украдут,
<c3>я</c3> заранее ничего не знал, а что касается зеркала и вешалки, то <c3>я</c3> сказал <c4>хозяину</c4>, что <cg>мы</cg> <c4>ему</c4> все отдадим, когда вернемся <p6>с фронта</p6> <p7>домой</p7>. Во <p6>вражеских землях</p6> зеркал и вешалок сколько угодно, так что все равно ни <cg>мы</cg>, ни <c4>домохозяин</c4> в убытке не останемся. Как только займем какой-нибудь город…
–	Цыц! – не своим голосом взвизгнул <c1>поручик</c1>. – Я <c3>вас</c3> под полевой суд отдам! Думайте, что говорите, если у <c3>вас</c3> в башке есть хоть капля разума! Другой за тысячу лет не смог бы натворить столько глупостей, сколько <c3>вы</c3> за эти несколько недель. Надеюсь, что и <c3>вы</c3> это заметили?
–	Так точно, <c1>господин обер-лейтенант</c1>, заметил. У <c3>меня</c3>, как говорится, очень развит талант к наблюдению, но только когда уже поздно и когда неприятность уже произошла. <c3>Мне</c3> здорово не везет, все равно как некоему <c5>Нехлебе</c5> с Неказанки, который ходил в <px>трактир «Сучий лесок»</px>. <c5>Тот</c5> всегда мечтал стать добродетельным и <t2>каждую субботу</t2> начинал новую жизнь, а <t3>на другой день</t3> всегда рассказывал: «А утром-то <c5>я</c5> заметил, <cg>товарищи</cg>, что лежу <px>на нарах</px>!» И всегда, бывало, беда стрясется с <c5>ним</c5>, именно когда <c5>он</c5> решит, что пойдет <c5>себе</c5> тихо и мирно <p11>домой</p11>; а под конец все-таки окажется, что <c5>он</c5> сломал где-нибудь забор, или выпряг лошадь у <cx>извозчика</cx>, или попробовал прочистить <c5>себе</c5> трубку петушиным пером из султана на каске <cx>полицейского</cx>. <c5>Нехлеба</c5> от всего этого был в отчаянии, но особенно его угнетало то, что весь <c5>его</c5> <cg>род</cg> такой невезучий. Однажды <cx>его дедушка</cx> отправился бродить <px>по свету</px>…
–	Оставьте <c1>меня</c1> в покое, <c3>Швейк</c3>, с <c3>вашими</c3> россказнями!
–	Осмелюсь доложить, <c1>господин обер-лейтенант</c1>, все, что <c3>я</c3> <t4>сейчас</t4> говорю, – сущая правда. Отправился, значит, его <cx>дед</cx> бродить <px>по белу свету</px>…
–	<c3>Швейк</c3>, – разозлился <c1>поручик</c1>, – еще раз приказываю <c3>вам</c3> прекратить <c3>вашу</c3> болтовню. Не хочу ничего от <c3>вас</c3> слышать. Как только приедем в <p8>Будейовицы</p8>, <c1>я</c1> найду на <c3>вас</c3> управу. Посажу под арест. Знаете это?
–	Никак нет, <c1>господин поручик</c1>, не знаю, – мягко сказал <c3>Швейк</c3>. – <c1>Вы</c1> об этом не заикались даже.
<c1>Поручик</c1> невольно заскрежетал зубами, вздохнул, вынул из кармана шинели «Богемию» и стал читать сообщения о колоссальных победах германской подводной лодки «Е» и ее действиях <px>на Средиземном море</px>. Когда <c1>он</c1> дошел до сообщения о новом германском изобретении – взрывании городов при помощи специальных бомб, которые сбрасываются <px>с аэропланов</px> и взрываются три раза подряд, <c1>его</c1> чтение прервал <c3>Швейк</c3>, заговоривший с <c2>лысым господином</c2>:
–	Простите, <c2>сударь</c2>, не изволите ли вы быть <c6>господином Пуркрабеком</c6>, <c6>агентом из банка «Славия»</c6>?
Не получив ответа, <c3>Швейк</c3> обратился к <c1>поручику</c1>:
–	Осмелюсь доложить, <c1>господин обер-лейтенант</c1>, <c3>я</c3> читал <t4>однажды</t4> в газетах, что у нормального человека должно быть на голове в среднем от шестидесяти до семидесяти тысяч волос и что у брюнетов обыкновенно волосы бывают более редкими, есть много примеров… А один <cx>фельдшер</cx>, – продолжал <c3>он</c3> неумолимо, – говорил <px>в кафе «Шпирек»</px>, что волосы выпадают из-за сильного душевного потрясения в первые шесть недель после рождения…
Тут произошло нечто ужасное. <c2>Лысый господин</c2> вскочил и заорал на <c3>Швейка</c3>:
–	Marsch heraus, <c3>Sie</c3> Schweinkerl! – и поддал <c3>его</c3> ногой так, что <cg>оба</cg> вылетели <p9>в коридор</p9>. <t5>Потом</t5> <c2>лысый господин</c2> вернулся и преподнес <c1>поручику</c1> небольшой сюрприз, представившись <c1>ему</c1>.
<c3>Швейк</c3> слегка ошибся: <c2>лысый субъект</c2> не был <c6>паном Пуркрабеком</c6>, <c6>агентом из банка «Славия»</c6>, а всего-навсего <c2>генерал-майором фон Шварцбург</c2>. <c2>Генерал-майор</c2> совершал в гражданском платье инспекционную поездку <px>по гарнизонам</px> и в данный момент готовился нагрянуть в <p8>Будейовицы</p8>.
Это был самый страшный из <cg>всех генералов-инспекторов</cg>, когда-либо рождавшихся под луной. Обнаружив где-нибудь непорядок, <c2>он</c2> заводил с <c7>начальником гарнизона</c7> такой разговор:
–	Револьвер у <c7>вас</c7> есть?
–	Есть.
–	Прекрасно. На <c7>вашем</c7> месте <c2>я</c2> бы знал, что с ним делать. Это не гарнизон, а стадо свиней!
И действительно, после <c2>его</c2> инспекционной поездки то тут, то там кто-нибудь всегда стрелялся.
В	таких	случаях	<c2>генерал	фон	Шварцбург</c2> с удовлетворением констатировал:
–	Правильно! Это настоящий солдат!
Казалось, <c2>ему</c2> было не по сердцу, когда <tx>после <c2>его</c2> ревизии</tx> хоть кто-нибудь оставался в живых. Кроме того, <c2>он</c2> страдал манией переводить <cg>офицеров</cg> на самые скверные места. Достаточно было пустяка, чтобы <cx>офицер</cx> распрощался со своим гарнизоном и отправился <px>на черногорскую границу</px> или в <px>безнадежно спившийся гарнизон</px> <px>в грязной галицийской дыре</px>.
–	<c1>Господин поручик</c1>, – спросил <c2>генерал</c2>, – в каком военном училище <c1>вы</c1> обучались?
 
–	В пражском.
–	Итак, <c1>вы</c1> обучались <px>в военном училище</px> и не знаете даже, что офицер является ответственным за своего подчиненного? Недурно. Во-вторых, <c1>вы</c1> болтаете со <c1>своим</c1> <c3>денщиком</c3>, словно с близким приятелем. Допускаете, чтобы <c3>он</c3> говорил, не будучи спрошен. Еще лучше! В-третьих, <c1>вы</c1> разрешаете <c3>ему</c3> оскорблять <c1>ваше</c1> начальство. Это лучше всего! Из всего этого <c2>я</c2> делаю некоторые выводы… Как ваша фамилия, <c1>господин поручик</c1>?
–	<c1>Лукаш</c1>.
–	Какого полка?
–	<c1>Я</c1> служил…
–	Благодарю <c1>вас</c1>. Речь идет не о том, где <c1>вы</c1> служили. <c2>Я</c2> желаю знать, где <c1>вы</c1> служите теперь?
–	В Девяносто первом пехотном полку, <c2>господин генерал-майор</c2>. <c1>Меня</c1> перевели…
–	<c1>Вас</c1> перевели? И отлично сделали. <c1>Вам</c1> будет очень невредно вместе с Девяносто первым полком в ближайшее время увидеть театр военных действий.
–	Об этом уже есть решение, <c2>господин генерал-майор</c2>.
Тут <c2>генерал-майор</c2> прочитал лекцию о том, что, по <c2>его</c2> наблюдениям, <cg>офицеры</cg> стали в <t6>последнее время</t6> говорить с <cg>подчиненными</cg> в товарищеском тоне, что <c2>он</c2> видит в этом опасный уклон в сторону развития разного рода демократических принципов. <cx>Солдата</cx> следует держать в страхе, <cx>он</cx> должен дрожать перед своим <cx>начальником</cx>, бояться <cx>его</cx>; <cg>офицеры</cg> должны держать <cx>солдат</cx> на расстоянии десяти шагов от себя и не позволять <cg>им</cg> иметь собственные суждения и вообще думать. В этом-то и заключается трагическая ошибка последних лет. <t7>Раньше</t7> нижние чины боялись <cg>офицеров</cg> как огня, а теперь… – <c2>генерал-майор</c2> безнадежно махнул рукой, – теперь большинство <cg>офицеров</cg> нянчится со <cg>своими</cg> <cg>солдатами</cg>, вот что.
<c2>Генерал-майор</c2> опять взял газету и углубился в чтение.
<c1>Поручик Лукаш</c1>, бледный, вышел <p9>в коридор</p9>, чтобы рассчитаться со <c3>Швейком</c3>. Тот стоял <p10>у окна</p10> с таким блаженным и довольным выражением лица, какое бывает только у <cx>четырехнедельного младенца</cx>, который досыта насосался и сладко спит.
<c1>Поручик</c1> остановился и кивком головы указал <c3>Швейку</c3> на <p11>пустое купе</p11>.
Затем <c1>он</c1> вошел вслед за <c3>Швейком</c3> и запер за <c1>собой</c1> дверь.
–	<c3>Швейк</c3>, – сказал <c1>он</c1> торжественно, – наконец-то пришел момент, когда <c3>вы</c3> получите от <c1>меня</c1> пару оплеух, каких еще свет не видывал! Как <c3>вы</c3> смели приставать к этому <c2>плешивому господину</c2>! Знаете, кто <c2>он</c2>? Это <c2>генерал-майор фон Шварцбург</c2>!
 
<c3>Швейк</c3> принял вид мученика.
–	Никак нет, господин <c1>обер-лейтенант</c1>, у <c3>меня</c3> никогда в жизни и в мыслях не было кого-нибудь обидеть, ни о каком <c2>генерал-майоре</c2> <c3>я</c3> и понятия не имел. А <c2>он</c2> и вправду – вылитый <c6>пан Пуркрабек</c6>, <c6>агент из банка «Славия»</c6>! <c6>Тот</c6> ходил в наш трактир и <t7>однажды, когда уснул за столом</t7>, какой-то <cx>доброжелатель</cx> написал на <c6>его</c6> плеши чернильным карандашом:
«Настоящим позволяем себе предложить <c6>вам</c6>, согласно прилагаемому тарифу № III «с», свои услуги по накоплению средств на приданое и по страхованию жизни на предмет обеспечения <c6>ваших</c6> детей». Ну все, понятно, ушли, а <c3>я</c3> с <c6>ним</c6> остался один. <c3>Мне</c3>, известное дело, всегда не везет. <t8>Когда <c6>он</c6> проснулся</t8> и посмотрел в зеркало, то разозлился и подумал, что это <c3>я</c3> написал, и тоже хотел <c3>мне</c3> дать пару оплеух.
Слово «тоже» слетело с уст <c3>Швейка</c3> так трогательно и с таким мягким укором, что у <c1>поручика</c1> опустилась рука.
<c3>Швейк</c3> продолжал:
–	Из-за такой маленькой ошибки не стоило этому <c6>господину</c6> волноваться. <c6>Ему</c6> действительно полагается иметь от шестидесяти до семидесяти тысяч волос – так было сказано в статье «Что должно быть у нормального человека». <c3>Мне</c3> никогда и в голову не приходило, что существует <px>на свете</px> какой-то плешивый <c2>генерал-майор</c2>. Произошла, как говорится, роковая ошибка, которая с каждым может случиться, если человек что-нибудь скажет, а другой к этому придерется. <t9>Несколько лет тому назад</t9> <c8>портной Гивль</c8> рассказал <cg>нам</cg> такой случай из <c8>своей</c8> жизни. <t4>Однажды</t4> ехал <c8>он</c8> <px>из Штирии</px>, где портняжничал, <px>в Прагу</px> через <px>Леобен</px> и вез с собой окорок, который купил <px>в Мариборе</px>. Едет в поезде и думает, что <c8>он</c8> – единственный чех среди <cg>всех пассажиров</cg>. Когда проезжали <px>Святой Мориц</px>, <c8>портной</c8> начал отрезывать <c8>себе</c8> ломтики от окорока. А напротив сидел <c9>пассажир</c9>, который бросал на эту ветчину влюбленные взгляды, так что у <c9>него</c9> даже потекли слюнки. <c8>Портной Гивль</c8> это заметил, да и говорит <c8>себе</c8> вслух: «<c9>Ты</c9>, <c9>паршивец</c9>, небось тоже с удовольствием пожрал бы!» Тут <c9>господин</c9> отвечает <c8>ему</c8> по-чешски: «Ясно, пожрал бы, если <c8>ты</c8> мне дал бы». Ну и слопали вдвоем весь окорок, еще не доезжая <p8>Чешских Будейовиц</p8>. А звали того <c9>господина</c9> <c9>Войтех Роус</c9>.
<c1>Поручик Лукаш</c1> посмотрел на <c3>Швейка</c3> и вышел <p11>из купе</p11>; не успел <c1>он</c1> усесться на <c1>свое</c1> место, как <p12>в дверях</p12> появилась открытая физиономия <c3>Швейка</c3>.
–	Осмелюсь доложить, <c1>господин обер-лейтенант</c1>, через пять минут <cg>мы</cg> <p13>в Таборе</p13>. Поезд стоит пять минут. Прикажете заказать что-нибудь к завтраку? Когда-то здесь можно было получить недурные…
<c1>Поручик</c1> вскочил как ужаленный и в коридоре сказал <c3>Швейку</c3>:
–	Еще раз предупреждаю: чем реже <c3>вы</c3> будете попадаться <c1>мне</c1> на глаза, тем лучше. <c1>Я</c1> был бы счастлив, если б совсем <c3>вас</c3> не видел, и, будьте уверены, <c1>я</c1> об этом позабочусь. Не показывайтесь <c1>мне</c1> на глаза, исчезните, <c1>скотина</c1>, <c1>идиот</c1>!
–	Слушаюсь, <c1>господин обер-лейтенант</c1>!
<c3>Швейк</c3> отдал честь, повернулся по всем правилам на каблуке и пошел в <p1>конец вагона</p1>. Там он уселся <p14>в углу</p14> <p15>на место проводника</p15> и завел разговор с каким-то <c10>железнодорожником</c10>:
–	Разрешите обратиться к <c10>вам</c10> с вопросом…
<c10>Железнодорожник</c10>, не проявляя никакой охоты вступать в разговор, апатично кивнул головой.
–	Бывал у <c3>меня</c3> часто в гостях <c11>один знакомый</c11>, – начал <c3>Швейк</c3>, – <c11>славный парень</c11>, по фамилии <c11>Гофман</c11>. Этот самый <c11>Гофман</c11> утверждал, что вот эти тормоза в случае тревоги не действуют; короче говоря, если потянуть за рукоятку, ничего не получится. <c3>Я</c3> такими вещами, правду сказать, никогда не интересовался, но раз уж <t10>сегодня</t10> <c3>я</c3> обратил внимание на этот тормоз, то интересно было бы знать, в чем тут суть, а то вдруг когда-нибудь понадобится.
<c3>Швейк</c3> встал и вместе с <c10>железнодорожником</c10> подошел <p16>к тормозу</p16> с надписью: «В случае опасности».
<c10>Железнодорожник</c10> счел своим долгом объяснить <c3>Швейку</c3> устройство всего механизма аварийного аппарата:
–	Это <c11>он</c11> вам правильно сказал, что нужно потянуть за рукоятку, но <c11>он</c11> соврал, что тот не действует. Поезд безусловно остановится, так как тормоз через все вагоны соединен с паровозом. Аварийный тормоз должен действовать.
При этом <cg>оба</cg> во время разговора держали руки на рукоятке, и поистине остается загадкой, как это случилось, что рукоять оттянулась назад и поезд остановился.
<cg>Оба</cg> никак не могли прийти к соглашению, кто, собственно, подал сигнал тревоги. <c3>Швейк</c3> утверждал, что не мог этого сделать, – дескать, <c3>он</c3> не уличный мальчишка.
–	<c3>Я</c3> сам удивляюсь, – добродушно говорил <c3>он</c3> подоспевшему <c12>кондуктору</c12>, – почему это поезд вдруг остановился. Ехал, ехал, и вдруг на тебе – стоп! <c3>Мне</c3> это еще неприятнее, чем <c10>вам</c10>.
Какой-то <c13>солидный господин</c13> стал на защиту <c10>железнодорожника</c10> и утверждал, что <c13>сам</c13> слышал, как <c3>солдат</c3> первый начал разговор об аварийных тормозах.
 
Но <c3>Швейк</c3> все время повторял, что <c3>он</c3> абсолютно честен и в задержке поезда совершенно не заинтересован, так как едет <p6>на фронт</p6>.
– <c14>Начальник станции</c14> <c3>вам</c3> все разъяснит, – решил <c12>кондуктор</c12>. – Это обойдется <c3>вам</c3> в двадцать крон.
<cg>Пассажиры</cg> тем временем вылезли <p1>из вагонов</p1>, раздался свисток <c12>обер-кондуктора</c12>, и какая-то <cx>дама</cx> в панике побежала с чемоданом через линию в поле.
–	И стоит, – рассуждал <c3>Швейк</c3>, сохраняя полнейшее спокойствие, – двадцать крон – это еще дешево. Однажды, когда <c15>государь император</c15> посетил <px>Жижков</px>, некий <c16>Франта Шнор</c16> остановил <c15>его</c15> карету, бросившись перед <c15>государем императором</c15> на колени прямо <px>посреди мостовой</px>. <t5>Потом</t5> <cx>полицейский комиссар</cx> <px>этого района</px>, плача, упрекал <c16>Шнора</c16>, что ему не следовало падать на колени в <cx>его</cx> <px>районе</px>, надо было <px>на соседней улице</px>, которая относится уже к <px>району</px> <cx>комиссара Каруса</cx>, – и там выражать свои верноподданнические чувства. Потом <c16>Шнора</c16> посадили.
<c3>Швейк</c3> посмотрел вокруг как раз <t10>в тот момент</t10>, когда к окружившей его группе слушателей подошел <c12>обер-кондуктор</c12>.
–	Ну, ладно, едем дальше, – сказал <c3>Швейк</c3>. – Хорошего мало, когда поезд опаздывает. Если б это случилось в мирное время, тогда, пожалуйста, Бог с ним, но раз война, то нужно знать, что в каждом поезде едут военные чины: <cg>генерал-майоры</cg>, <cg>обер-лейтенанты</cg>, <cg>денщики</cg>. Каждое такое опоздание – вещь коварная. <cx>Наполеон</cx> <px>при Ватерлоо</px> опоздал на пять минут и очутился в нужнике со всей своей славой.
<t10>В этот момент</t10> через <cg>группу слушателей</cg> протиснулся <c1>Поручик Лукаш</c1>.
Бледный как смерть, <c1>он</c1> мог выговорить только:
–	<c3>Швейк</c3>!
<c3>Швейк</c3> взял под козырек и отрапортовал:
–	Осмелюсь доложить, <c1>господин обер-лейтенант</c1>, на <c3>меня</c3> свалили, что <c3>я</c3> остановил поезд. Чудные пломбы у железнодорожного ведомства на аварийных тормозах! Человеку лучше к ним не приближаться, а то наживешь беду и с тебя захотят содрать двадцать крон, как с <c3>меня</c3>.
<c12>Обер-кондуктор</c12> вышел, дал свисток, и поезд тронулся.
<cg>Пассажиры</cg> разошлись по своим <p1>купе</p1>. <c1>Лукаш</c1> не промолвил больше ни слова и тоже пошел на <c1>свое</c1> место. <c3>Швейк</c3>, <c10>железнодорожный служащий</c10> и <c12>кондуктор</c12> остались одни.
<c12>Кондуктор</c12> вынул записную книжку и стал составлять протокол о происшествии. <c10>Железнодорожник</c10> враждебно глядел на <c3>Швейка</c3>. <c3>Швейк</c3> спросил:
–	Давно служите на железной дороге?
 
Так как <c10>железнодорожник</c10> не ответил, <c3>Швейк</c3> рассказал случай <cx>с одним из своих знакомых</cx>, неким <c17>Франтишеком Мличеком</c17> из <px>Угржиневси под Прагой</px>, который тоже как-то раз потянул за рукоятку аварийного тормоза и с перепугу лишился языка. Дар речи вернулся к <c17>нему</c17> только <t11>через две недели</t11>, когда <c17>он</c17> пришел <px>в Гостивар</px> в гости к <cx>огороднику Ванеку</cx>, подрался там и об <c17>него</c17> измочалили арапник.
–	Это случилось, – прибавил <c3>Швейк</c3>, – <t12>в тысяча девятьсот двенадцатом году в мае месяце</t12>.
<c10>Железнодорожный служащий</c10> заперся в клозете.
Со <c3>Швейком</c3> остался <c12>кондуктор</c12>, который стал вымогать у <c3>него</c3> двадцать крон штрафу, угрожая, что в противном случае сдаст <c3>его</c3> в <p13>Таборе</p13> <c14>начальнику станции</c14>.
–	Ну что ж, отлично, – сказал <c3>Швейк</c3>, – <c3>я</c3> не прочь побеседовать с образованным человеком. Буду очень рад познакомиться с <c14>таборским начальником станции</c14>.
<c3>Швейк</c3> вынул из кармана гимнастерки трубку, закурил и, выпуская едкий дым солдатского табака, продолжал:
–	<t9>Несколько лет тому</t9> назад начальником <px>станции Свитава</px> был <c18>пан Вагнер</c18>. Вот был <c18>живодер</c18>! Придирался к подчиненным и прижимал их где только мог, но больше всего наседал на <c19>стрелочника Юнгвирта</c19>, пока несчастный с отчаяния не побежал топиться. Но перед тем как покончить <c19>с собой</c19>, <c19>Юнгвирт</c19> написал <c18>начальнику станции</c18> письмо о том, что будет пугать <c18>его</c18> по ночам. Ей-богу, не вру! Так и сделал. Сидит <c18>вот начальник</c18> станции <t13>ночью</t13> <px>у телеграфного аппарата</px>, как вдруг раздается звонок, и <c18>начальник станции</c18> принимает телеграмму: «Как поживаешь, сволочь? <c19>Юнгвирт</c19>».
Это продолжалось <t14>целую неделю</t14>, и <c18>начальник станции</c18> стал посылать по всем направлениям в ответ этому призраку следующую служебную депешу: «Прости меня, <c19>Юнгвирт</c19>!» А ночью аппарат настукал ему такой ответ: «Повесься на семафоре у моста. <c19>Юнгвирт</c19>». Начальник станции ему повиновался. Потом за это арестовали <cx>телеграфиста</cx> соседней станции. Видите, между небом и землей происходят такие вещи, о которых мы и понятия не имеем.
Поезд подошел к станции <p13>Табор</p13>, и <c3>Швейк</c3>, прежде чем в сопровождении <c12>кондуктора</c12> сойти <p1>с поезда</p1>, доложил как полагается <c1>поручику Лукашу</c1>:
–	Осмелюсь доложить, <c1>господин обер-лейтенант</c1>, <c3>меня</c3> ведут к <c14>господину начальнику станции</c14>.
<c1>Поручик Лукаш</c1> <c3>ему</c3> не ответил. <c1>Им</c1>/ овладела полная апатия.
«Плевать <c1>мне</c1> на все, – пронеслось у <c1>него</c1> в голове, – и на <c3>Швейка</c3> и на <c2>лысого генерал-майора</c2>, что сидит напротив. Сидеть спокойно, в <p8>Будейовицах</p8> сойти <p1>с поезда</p1>, явиться <p17>в казармы</p17> и отправиться <p6>на фронт</p6> с первой же маршевой ротой. <p6>На фронте</p6> подставить лоб под вражескую пулю и уйти из <p18>этого жалкого мира</p18>, по которому шляется <c3>такая сволочь</c3>, как <c3>Швейк</c3>».
<t15>Когда поезд</t15> тронулся, <c1>Поручик Лукаш</c1> выглянул в окно и увидел <p19>на перроне</p19> <c3>Швейка</c3>, увлеченного серьезным разговором с <c14>начальником станции</c14>. <c3>Швейк</c3> был окружен <cg>толпой</cg>, в которой можно было заметить формы железнодорожников.
<c1>Поручик Лукаш</c1> вздохнул. Но это не был вздох сожаления. Когда <c1>он</c1> увидел, что <c3>Швейк</c3> остался <p19>на перроне</p19>, у него стало легко на душе. Даже <c2>лысый генерал-майор</c2> уже не казался <c1>ему</c1> таким противным чудовищем.
Поезд давно уже пыхтел по направлению к <p8>Чешским Будейовицам</p8>, а <p19>на перроне</p19> таборского <p4>вокзала</p4> <cg>толпа</cg> вокруг <c3>Швейка</c3> не убывала.
<c3>Швейк</c3> доказывал <c3>свою</c3> невиновность и настолько убедил <cg>толпу</cg>, что какая-то <cx>пани</cx> даже сказала:
–	Опять к солдатику придираются.
<cg>Публика</cg> согласилась с этим мнением, а <c20>один господин</c20> обратился к <c14>начальнику станции</c14>, заявив, что заплатит за <c3>Швейка</c3> двадцать крон штрафу. <c20>Он</c20> убежден, что этот солдат невиновен.
–	Посмотрите только на <c3>него</c3>, – указывал <c20>он</c20> на невинное выражение лица <c3>Швейка</c3>, казалось, говорившее всем: «Люди добрые, <c3>я</c3> не виноват!»
Затем появился <cx>жандарм</cx>, вывел из толпы <c21>какого-то гражданина</c21>, арестовал <c21>его</c21> и увел со словами: «<cx>Я</cx> <c21>вам</c21> покажу, как народ подстрекать! <cx>Я</cx> покажу, как “нельзя требовать от <cg>солдат</cg> победы Австрии, когда с <cg>ними</cg> так обращаются”!».
<c21>Несчастный гражданин</c21> не нашел других оправданий, кроме откровенного признания, что <c21>он</c21> <c21>мясник</c21> у Старой башни и вовсе «не то хотел сказать».
Между тем <c20>добрый господин</c20>, который верил в невиновность <c3>Швейка</c3>, заплатил за него <p20>в канцелярии</p20> <p4>станции</p4> штраф, повел <c3>Швейка</c3> <p21>в буфет третьего класса</p21>, угостил <c3>его</c3> там пивом и, выяснив, что все удостоверения и воинский железнодорожный билет <c3>Швейка</c3> находятся у <c1>поручика Лукаша</c1>, великодушно дал <c3>ему</c3> пять крон на билет и на другие расходы.
<t15>При расставании</t15> он доверительно сказал <c3>Швейку</c3>:
–	Если попадете, <c3>служивый</c3>, к русским <px>в плен</px>, кланяйтесь от <c20>меня</c20> <cx>пивовару Земану</cx> в <cx>Здолбунове</cx>. Вот вам <c20>моя фамилия</c20>. Будьте благоразумны и долго <p6>на фронте</p6> не задерживайтесь.
–	Будьте покойны, – ответил <c3>Швейк</c3>, – всякому занятно посмотреть чужие края, да еще задаром.
<c3>Швейк</c3> остался один <p22>за столиком</p22> и помаленьку пропивал пятерку, полученную от <c20>благодетеля</c20>.
<t16>А в это время</t16> <p19>на перроне</p19> <cg>те</cg>, кто не присутствовал <t17>при разговоре <c3>Швейка</c3> с <c14>начальником станции</c14></t17>, а только <px>издали</px> видел <cg>толпу</cg>, рассказывали друг другу, что поймали <cx>шпиона</cx>, который фотографировал <p4>вокзал</p4>. Однако это опровергала <cx>одна дама</cx>, утверждавшая, что никакого <cx>шпиона</cx> не было, а просто, как <cx>она</cx> слышала, <cx>один драгун</cx> у <px>дамской уборной</px> зарубил <cx>офицера</cx> за то, что тот ломился <px>туда</px> за <cx>возлюбленной драгуна</cx>, провожавшей <cx>своего милого</cx>.
Этим фантастическим версиям, характеризующим нервозность военного времени, положили конец <cg>жандармы</cg>, которые очистили <p19>перрон</p19> от <cg>посторонних</cg>.
А <c3>Швейк</c3> продолжал пить, с нежностью думая о <c3>своем</c3> <c1>поручике</c1>: «Что-то <c1>он</c1> будет делать, <t16>когда приедет</t16> <p8>в Чешские Будейовицы</p8> и во всем <p1>поезде</p1> не найдет <c1>своего</c1> <c3>денщика</c3>?»
Перед приходом пассажирского поезда <p21>ресторан третьего класса</p21> наполнился <cg>солдатами</cg> и <cg>штатскими</cg>. Преобладали <cg>солдаты</cg> различных полков, родов орудий и национальностей. Всех <cg>их</cg> занесло ураганом войны в <p22>таборские лазареты</p22>, и теперь они снова уезжали <p6>на фронт</p6>. Ехали за новыми ранениями, увечьями и болезнями, ехали, чтобы заработать <cg>себе</cg> где-нибудь <px>на тоскливых равнинах</px> <px>Восточной Галиции</px> простой деревянный намогильный крест, на котором еще <t17>много лет</t17> спустя на ветру и дожде будет трепетать вылинявшая военная австрийская фуражка с заржавевшей кокардой. Изредка на фуражку сядет <cx>печальный старый ворон</cx> и вспомнит о сытых пиршествах минувших лет, когда здесь для <cx>него</cx> всегда был накрыт стол с аппетитными человеческими трупами и конской падалью; вспомнит, что под фуражкой, как та, на которой <cx>он</cx> сидит, были самые лакомые кусочки – человеческие глаза…
<c22>Один из кандидатов</c22> на крестные муки, выписанный <t18>после операции</t18> из <p22>лазарета</p22>, в грязном мундире со следами ила и крови, подсел к <c3>Швейку</c3>. Это был <c22>хилый, исхудавший, грустный солдат</c22>. Положив на стол маленький узелок, <c22>он</c22> вынул истрепанный кошелек и стал пересчитывать деньги. Потом взглянул на <c3>Швейка</c3> и спросил:
 
–	Magyarul?
–	Я чех, <c22>товарищ</c22>, – ответил <c3>Швейк</c3>. – Не хочешь ли выпить?
–	Nem tudom, baratom.
–	Это, <c22>товарищ</c22>, не беда, – потчевал <c3>Швейк</c3>, придвинув свою полную кружку к <c22>грустному солдатику</c22>, – пей на здоровье.
Тот понял, выпил и поблагодарил:
–	Köszönöm szivesen.
Затем <c22>он</c22> снова стал просматривать содержимое своего кошелька и под конец вздохнул. <c3>Швейк</c3> понял, что <c22>мадьяр</c22> с удовольствием заказал бы <c22>себе</c22> пива, но у <c22>него</c22> не хватает денег. <c3>Швейк</c3> заказал <c22>ему</c22> кружку пива. <c22>Мадьяр</c22> опять поблагодарил и с помощью жестов стал рассказывать что-то, показывая свою простреленную руку, и прибавил на международном языке:
–	Пиф-паф!
<c3>Швейк</c3> сочувственно покачал головой, а <c22>хилый солдат</c22> из команды выздоравливающих показал левой рукой на полметра от земли и, подняв три пальца, сообщил <c3>Швейку</c3>, что у <c22>него</c22> <cg>трое малых ребят</cg>.
–	Nincs ам-ам, nincs ам-ам, – продолжал <c22>он</c22>, желая сказать, что <cg>им</cg> дома нечего есть. Слезы брызнули у <c22>него</c22> из глаз, и <c22>он</c22> вытер их грязным рукавом шинели. В рукаве была дырка от пули, которая ранила <c22>его</c22> во славу <cx>венгерского короля</cx>.
Нет ничего удивительного в том, что за этим развлечением пятерка понемногу таяла и <c3>Швейк</c3> медленно, но верно отрезал <c3>себе</c3> путь <p8>в Чешские Будейовицы</p8>. С каждой кружкой, выпитой <c3>им</c3> и выписавшимся из лазарета <c22>солдатом-мадьяром</c22>, все менее вероятной становилась возможность купить <c3>себе</c3> билет.
Через <p4>станцию</p4> прошел еще один поезд <p8>на Будейовицы</p8>, а <c3>Швейк</c3> все сидел <p23>у стола</p23> и слушал, как <c22>венгр</c22> повторял <c22>свое</c22>:
–	Пиф-паф… Harom gyermek, nines ham, eljen! Последнее слово <c22>он</c22> произнес, <t19>чокаясь со <c3>Швейком</c3></t19>.
–	Валяй пей, <c22>мадьярское отродье</c22>, не стесняйся! – говорил ему <c3>Швейк</c3>. – Нашего брата <c22>вы</c22> небось так бы не угощали!
Сидевший <p23>за соседним столом</p23> <c23>солдат</c23> рассказал, что, когда их Двадцать восьмой полк проездом <p6>на фронт</p6> вступил <px>в Сегедин</px>, <cg>мадьяры</cg> на улицах, насмехаясь над <cg>ними</cg>, поднимали руки вверх.
Это была сущая правда. Но, по-видимому, <c23>солдат</c23> был оскорблен. <t20>Позднее</t20> это стало среди <cg>солдат-чехов</cg> явлением обыкновенным; да и сами <cg>мадьяры</cg> впоследствии, когда <cg>им</cg> уже перестала нравиться резня в интересах <cx>венгерского короля</cx>, поступали так же.
Затем <c23>солдат</c23> подсел <p24>к столу</p24> <c3>Швейка</c3> и рассказал, как <cg>они</cg> <px>в Сегедине</px> всыпали <cg>венграм</cg> по первое число и повыкидывали <cg>их</cg> из <px>нескольких трактиров</px>. При этом <c23>он</c23> признал, что <cg>венгры</cg> умеют драться и даже <c23>он</c23> <c23>сам</c23> получил такой удар ножом в спину, что <c23>его</c23> пришлось отправить <px>в тыл</px> лечиться.
Теперь <c23>он</c23> возвращается <px>в свою часть</px>, и <cx>батальонный командир</cx>, наверно, посадит <c23>его</c23> за то, что <c23>он</c23> не успел подобающим образом отплатить <cx>мадьяру</cx> за удар ножом, чтобы и <cx>тому</cx> осталось кое-что «на память», – этим <c23>он</c23> поддержал бы честь своего полка.
–	<c3>Ihre</c3> Dokumenten, <c3>фаши</c3> документ? – обратился к <c3>Швейку</c3> <c24>начальник патруля</c24>, <c24>фельдфебель</c24>, сопровождаемый <cg>четырьмя солдатами</cg> со штыками. – <c24>Я</c24> видеть <c3>фас</c3> все фремя сидеть, пить, не ехать, только пить, <c3>зольдат</c3>!
–	Нет у <c3>меня</c3> документов, <c24>миляга</c24>, – ответил <c3>Швейк</c3>. – <c1>Господин Поручик Лукаш</c1> из Девяносто первого полка взял их с <c1>собой</c1>, а <c3>я</c3> остался тут <p4>на вокзале</p4>.
–	Was ist das Wort «миляга»? – спросил по-немецки <c24>фельдфебель</c24> у <c25>одного</c25> из <c24>своей</c24> свиты, <c25>старого ополченца</c25>. <c25>Тот</c25>, видно, нарочно все перевирал своему <c24>фельдфебелю</c24>; <c25>он</c25> спокойно ответил:
–	«Миляга» – das ist wie «<c24>Herr Feldwebl</c24>». <c24>Фельдфебель</c24> возобновил разговор со <c3>Швейком</c3>:
–	Документ долшен каждый зольдат. Пез документ посадить auf Bahnhofs-Militärkommando den lausigen Bursch, wie einen tollen Hund.
<c3>Швейка</c3> отвели <p25>в комендатуру при станции</p25>. <p26>В караульном помещении</p26>
<c3>он</c3> нашел команду, состоявшую из <cg>солдат</cg> вроде <c25>старого ополченца</c25>, который так ловко перевел слово «миляга» на немецкий язык <c25>своему</c25> прирожденному врагу – <c24>начальнику-фельдфебелю</c24>.
<p26>Караульное помещение</p26> было украшено литографиями, которые военное министерство в ту пору рассылало по <px>всем учреждениям</px>, где бывали <cg>солдаты</cg>, <px>по казармам</px> и <px>военным училищам</px>.
Первое, что <t21>при входе</t21> бросилось <c3>бравому солдату Швейку</c3> в глаза, была картина, изображающая, согласно надписи на ней, как командующий взводом <cx>Франтишек Гаммель</cx> и <cg>отделенные командиры</cg> <cx>Паульгарт</cx> и <cx>Бахмайер</cx> Двадцать первого стрелкового <cx>его величества</cx> полка призывают <cg>солдат</cg> к стойкости. На другой стене висел лубок с надписью:
УНТЕР-ОФИЦЕР 5-ГО ГОНВЕДСКОГО ГУСАРСКОГО ПОЛКА <cx>ЯН ДАНКО</cx>
РАЗВЕДЫВАЕТ РАСПОЛОЖЕНИЕ НЕПРИЯТЕЛЬСКИХ БАТАРЕЙ
Ниже, направо, висел плакат: ПРИМЕРЫ ИСКЛЮЧИТЕЛЬНОЙ ДОБЛЕСТИ
К этим плакатам сочиняли текст с вымышленными примерами исключительной доблести призванные на войну <cg>немецкие журналисты</cg>. Такими плакатами <px>старая, выжившая из ума Австрия</px> хотела воодушевить <cg>солдат</cg>. Но <cg>солдаты</cg> ничего не читали: когда <cg>им</cg> присылали <p6>на фронт</p6> подобные образцы храбрости в виде брошюр, <cg>они</cg> свертывали из них козьи ножки или же находили еще более подходящее применение, соответствующее художественной ценности и самому духу этих «образцов доблести».
Пока <c24>фельдфебель</c24> ходил искать <cx>какого-нибудь офицера</cx>, <c3>Швейк</c3> прочел на плакате:
<cg>Санитары</cg> относили тяжелораненых <p27>к санитарным повозкам</p27>, стоявшим в готовности <px>в неприметной ложбине</px>. <t22>По мере того как повозки наполнялись</t22>, <cg>тяжелораненых</cg> отправляли <p27>к перевязочному пункту</p27>. <cg>Русские</cg>, обнаружив <p27>местонахождение санитарного отряда</p27>, начали обстреливать его гранатами. Конь обозного возчика <c26>Иосифа Бонга</c26>, состоявшего при императорском 3-м санитарном обозном эскадроне, был убит разрывным снарядом. «Бедный мой Сивка, пришел тебе конец!» – горько причитал <c26>Иосиф Бонг</c26>. <t10>В этот момент</t10> <c26>он</c26> <c26>сам</c26> был ранен осколком гранаты. Но, несмотря на это, <c26>Иосиф Бонг</c26> выпряг павшего коня и оттащил тяжелую большую повозку <px>в укрытие</px>. Потом <c26>он</c26> вернулся за упряжью убитого коня. <cg>Русские</cg> продолжали обстрел. «Стреляйте, стреляйте, <cg>проклятые злодеи</cg>, <c26>я</c26> все равно не оставлю здесь упряжи!» И, ворча, <c26>он</c26> продолжал снимать с коня упряжь. Наконец <c26>он</c26> дотащился с упряжью обратно <p27>к повозкам</p27>. <cg>Санитары</cg> набросились на <c26>него</c26> с ругательствами за длительное отсутствие. «<c26>Я</c26> не хотел бросать упряжи – ведь она почти новая. Жаль, думаю, она нам пригодится», – оправдывался <c26>доблестный солдат</c26>, отправляясь <px>на перевязочный пункт</px>; только <px>там</px> <c26>он</c26> заявил о своем ранении. Немного времени спустя <cx>ротмистр</cx> украсил <c26>его</c26> грудь серебряной медалью «За храбрость».
Прочтя плакат и видя, что <c24>фельдфебель</c24> еще не возвращается, <c3>Швейк</c3> обратился к <cg>ополченцам</cg>, находящимся <p26>в караульном помещении</p26>:
–	Прекрасный пример доблести! Если так пойдет дальше, у <cg>нас</cg> в армии будет только новая упряжь. Как-то <px>в Праге</px> <c3>я</c3> прочел в «Пражской официальной газете» тоже об обозной истории, еще получше этой. Там говорилось о <c26>вольноопределяющемся докторе Йозефе Вояне</c26>. <c26>Он</c26> служил <px>в Галиции</px>, в <px>Седьмом егерском полку</px>. Когда дело дошло до штыкового боя, попала <c26>ему</c26> в голову пуля. Вот понесли <c26>его</c26> на <p27>перевязочный пункт</p27>, а <c26>он</c26> как заорет, что не даст <c26>себя</c26> перевязывать из-за какой-то царапины, и полез опять со своим взводом в атаку. В этот момент <c26>ему</c26> оторвало ступню. Опять хотели его отнести, но <c26>он</c26>, опираясь на палку, заковылял <px>к линии боя</px> и палкой стал отбиваться от неприятеля. А тут возьми да и прилети новая граната, и оторвало <c26>ему</c26> руку, аккурат ту, в которой <c26>он</c26> держал палку! Тогда <c26>он</c26> берет эту палку в другую руку и орет, что это <cg>им</cg> даром не пройдет! Бог его знает, чем бы все это кончилось, если б <c26>его</c26> окончательно не убило шрапнелью. Возможно, <c26>он</c26> тоже получил бы серебряную медаль за доблесть, не отделай <c26>его</c26> шрапнель. Когда <c26>ему</c26> снесло голову, <c26>она</c26> еще некоторое время катилась и кричала: «Долг спеши, солдат, скорей исполнить свой, даже если смерть витает над тобой!»
–	Чего только в газетах не пишут, – заметил <cx>один из караульной команды</cx>. – Небось сам-то <cx>сочинитель </cx>отупел бы от того, что здесь творится. <cx>Ополченец</cx> сплюнул.
–	У нас в <px>Чаславе</px> был в полку один <cx>редактор</cx> из <px>Вены</px>, <cx>немец</cx>. Служил прапорщиком. По-чешски с <cg>нами</cg> не хотел разговаривать, а когда прикомандировали <cx>его</cx> к маршевой роте, где были сплошь одни <cg>чехи</cg>, сразу по-чешски заговорил.
<p28>В дверях</p28> появилась сердитая физиономия <c24>фельдфебеля</c24>:
–	Wenn man soll drei Minuten weg, da hört man nichts anderes als:«по-цешски, цехи».
И, уходя (очевидно, <p29>в буфет</p29>), он сказал <c27>унтер-офицеру</c27> из <cg>ополченцев</cg>, чтобы <c27>тот</c27> отвел этого вшивого негодяя (он указал на <c3>Швейка</c3>) к <c28>подпоручику</c28>, <t23>как только <c28>тот</c28> придет</t23>.
–	<c28>Господин подпоручик</c28>, должно быть, опять с <c29>телеграфисткой со станции</c29> развлекается, – сказал <c27>унтер-офицер</c27> <t24>после ухода <c24>фельдфебеля</c24></t24>. – Пристает к <c29>ней</c29> вот <t25>уже две недели</t25> и <t26>каждый день</t26> приходит <p30>с телеграфа</p30> злой как бес и говорит: «Das ist aber eine Hure, <c29>sie</c29> will nicht mit <c28>mir</c28> schlafen».
<c28>Подпоручик</c28> и на этот раз пришел злой как бес. Слышно было, как <c28>он</c28> хлопает по столу книгами.
–	Ничего, <c3>брат</c3>, не поделаешь, придется тебе пойти к <c28>нему</c28>, – посочувствовал <c3>Швейку</c3> <c27>унтер</c27>. – Немало <cg>солдат</cg> прошло через <c28>его</c28> руки, и старых, и молодых. – И повел <c3>Швейка</c3> в канцелярию, где за столом, на котором были разбросаны бумаги, сидел <c28>молодой подпоручик</c28> свирепого вида.
Увидев <c3>Швейка</c3> в сопровождении <c27>унтера</c27>, <c28>он</c28> протянул многообещающе:
–	Ага!..
<c27>Унтер-офицер</c27> отрапортовал:
–	Честь имею доложить, <c28>господин лейтенант</c28>, <c3>этот человек</c3> был задержан <p4>на вокзале</p4> без документов.
<c28>Подпоручик</c28> кивнул головой с таким видом, словно <t27>уже несколько лет тому назад</t27> предвидел, что в этот день и в этот час <p4>на вокзале</p4> задержат <c3>Швейка</c3> без документов.
Впрочем, всякий, кто в эту минуту взглянул бы на <c3>Швейка</c3>, должен был прийти к заключению, что предполагать у <c3>человека с такой наружностью</c3>/ существование каких бы то ни было документов – вещь невозможная. У <c3>Швейка</c3> был такой вид, словно он упал <px>с неба</px> или <px>с какой-нибудь другой планеты</px> и с наивным удивлением оглядывает <px>новый, незнакомый ему мир</px>, где от <c3>него</c3> требуют какие-то неизвестные <c3>ему</c3> дурацкие документы.
Подпоручик,  глядя  на  <c3>Швейка</c3>,  <t28>минуту размышлял</t28>,  что  сказать.
Наконец спросил:
–	Что <c3>вы</c3> делали <p4>на вокзале</p4>?
–	Осмелюсь доложить, <c28>господин лейтенант</c28>, <c3>я</c3> ждал поезда на <p8>Чешские Будейовицы</p8>, чтобы попасть в свой Девяносто первый полк к <c1>поручику Лукашу</c1>, у которого <c3>я</c3> состою в денщиках и которого <c1>мне</c1> пришлось покинуть, так как <c3>меня</c3> отправили к <c14>начальнику станции</c14> насчет штрафа, потому что подозревали, что <c3>я</c3> остановил скорый поезд с помощью аварийного тормоза.
–	Не морочьте <c28>мне</c28> голову! – крикнул <c28>подпоручик</c28>. – Говорите связно и коротко и не болтайте ерунды.
–	Осмелюсь доложить, <c28>господин лейтенант</c28>, уже <t29>с той самой минуты</t29>, когда <cg>мы</cg> с <c1>господином поручиком Лукашем</c1> садились в <p1>скорый поезд</p1>, который должен отвезти <cg>нас</cg> как можно скорее в наш Девяносто первый пехотный полк, <cg>нам</cg> повезло: <t30>сначала</t30> у <cg>нас</cg> пропал чемодан, <t31>затем</t31>, чтобы не спутать, какой-то <c2>господин генерал-майор</c2>, совершенно лысый…
–	Himmelherrgott! – шумно вздохнув, выругался <c28>подпоручик</c28>.
–	Осмелюсь доложить, <c28>господин лейтенант</c28>, необходимо, чтобы из <c3>меня</c3> все лезло, как из старого матраца, постепенно, для того, чтобы <c28>вы</c28> ясно представили <c3>себе</c3> все происшедшее, как говаривал покойный <cx>сапожник Петрлик</cx>, когда приказывал <cx>своему мальчишке</cx> скинуть штаны, перед тем как выдрать его ремнем.
<c28>Подпоручик</c28> пыхтел от злости, а <c3>Швейк</c3> продолжал:
–	<c2>Господину лысому генерал-майору</c2> <c3>я</c3> почему-то не понравился, и поэтому <c1>господин Поручик Лукаш</c1>, у которого <c3>я</c3> состою в денщиках, выслал <c3>меня</c3> <p9>в коридор</p9>. А <p9>в коридоре</p9> <c3>меня</c3> <t5>потом</t5> обвинили в том, о чем <c3>я</c3> <c28>вам</c28> уже докладывал. Пока дело выяснилось, <c3>я</c3> оказался покинутым <p19>на перроне</p19>. Поезд ушел, <c1>господин поручик</c1> с чемоданами и со всеми – и <c1>своими</c1> и <c3>моими</c3> – документами уехал тоже, а <c3>я</c3> остался без документов и болтался, как беспризорный.
<c3>Швейк</c3> взглянул на <c28>подпоручика</c28> таким нежным взглядом, что <c28>тот</c28> уверовал: все, что <c28>он</c28> слышит от <c3>этого парня</c3>, который, производит впечатление прирожденного дурака, – все это абсолютная правда.
Тогда <c28>подпоручик</c28> перечислил <c3>Швейку</c3> все поезда, которые прошли <p8>на Будейовицы</p8> после скорого поезда, и спросил, почему <c3>Швейк</c3> прозевал эти поезда.
–	Осмелюсь доложить, <c28>господин лейтенант</c28>, – ответил <c3>Швейк</c3> с добродушной улыбкой, – пока <c3>я</c3> ждал следующего поезда, со <c3>мной</c3> вышел казус: сел <c3>я</c3> пить пиво – и пошло, кружка за кружкой, кружка за кружкой…
«Такого осла <c28>я</c28> еще не видывал, – подумал <c28>подпоручик</c28>. – Во всем признается. Сколько <cg>их</cg> прошло через мои руки, и все, как могли, врали и не сознавались, а этот преспокойно заявляет: “Прозевал все поезда, потому что пил пиво, кружку за кружкой"».
Все <c28>свои</c28> соображения <c28>он</c28> суммировал в одной фразе, с которой и обратился к <c3>Швейку</c3>:
–	<c3>Вы</c3>, <c3>голубчик</c3>, <c3>дегенерат</c3>. Знаете, что такое «дегенерат»?
–	У нас <px>на углу Боиште и Катержинской улицы</px>, осмелюсь доложить, тоже жил один <cx>дегенерат</cx>. <cx>Отец</cx> его был польский граф, а <cx>мать</cx> – повивальная бабка. Днем <cx>он</cx> подметал <px>улицы</px>, а <px>в кабаке</px> не позволял <cx>себя</cx> звать иначе, как граф.
<c28>Подпоручик</c28> счел за лучшее покончить с этим делом и отчеканил:
–	Вот что, <c3>вы</c3> <c3>балбес</c3>, <c3>балбес</c3> до мозга костей: немедленно отправляйтесь <p31>в кассу</p31>, купите <c3>себе</c3> билет и поезжайте <p8>в Будейовицы</p8>. Если я еще раз увижу <c3>вас</c3> здесь, поступлю с <c3>вами</c3>, как с дезертиром. Abtreten!
Но так как <c3>Швейк</c3> не трогался с места, продолжая делать под козырек, <c28>подпоручик</c28> закричал:
–	Marsch hinaus, слышали, abtreten. <c27>Паланек</c27>, отведите <c3>этого идиота</c3> <p31>к кассе</p31> и купите <c3>ему</c3> билет в Чешские Будейовицы.
<c27>Унтер-офицер Паланек</c27> <t32>через минуту</t32> опять явился <p20>в канцелярию</p20>. Сквозь приотворенную дверь из-за него выглядывала добродушная физиономия <c3>Швейка</c3>.
–	Что еще там?
–	Осмелюсь доложить, <c28>господин лейтенант</c28>, – таинственно зашептал <c27>унтер Паланек</c27>, – у <c3>него</c3> нет денег на дорогу, и у <c27>меня</c27> нет. А даром <c3>его</c3> везти не хотят, потому что у <c3>него</c3> нет воинских документов о том, что <c3>он</c3> едет <p6>в полк</p6>.
<c28>Подпоручик</c28> не полез в карман за соломоновым решением трудного вопроса.
–	Пусть идет пешком, – решил <c28>он</c28>, – пусть <c28>его</c28> <p6>в полку</p6> посадят за опоздание. Нечего тут с <c28>ним</c28> вожжаться.
–	Ничего, <c3>брат</c3>, не поделаешь, – сказал <c27>Паланек</c27> <c3>Швейку</c3>, выйдя <p20>из канцелярии</p20>. – Хочешь не хочешь, а придется, <c3>братишка</c3>, <c3>тебе</c3> <p8>в Будейовицы</p8> пешком переть. Там у <cg>нас</cg> <p26>в караульном помещении</p26> лежит краюха хлеба. <cg>Мы</cg> ее дадим <c3>тебе</c3> на дорогу.
<t33>Через полчаса</t33>, после того как <c3>Швейка</c3> напоили черным кофе и дали на дорогу, кроме краюхи хлеба, еще и осьмушку табаку, <c3>он</c3> вышел темной ночью <p13>из Табора</p13>, напевая старую солдатскую песню:
Шли мы прямо <px>в Яромерь</px>, Коль не хочешь, так не верь.
Черт его знает, как это случилось, но <c3>бравый солдат Швейк</c3>, вместо того чтобы идти <px>на юг</px>, <p8>к Будейовицам</p8>, шел прямехонько <px>на запад</px>.
<c3>Он</c3> шел <px>по занесенному снегом шоссе</px>, по морозцу, закутавшись в шинель, словно последний наполеоновский гренадер, возвращающийся из похода <px>на Москву</px>. Разница была только в том, что <c3>Швейк</c3> весело пел:
<c3>Я</c3> пойду пройтиться <px>В зеленую рощу</px>…
И <px>в занесенных снегом темных лесах</px> далеко разносилось эхо, так что <px>в деревнях</px> лаяли собаки.
Когда <c3>Швейку</c3> надоело петь, <c3>он</c3> сел <px>на кучу щебня</px> у дороги, закурил трубку и, отдохнув, пошел дальше, навстречу новым приключениям будейовицкого анабасиса.